<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<ley xmlns="https://leychile.cl/schema/ley/v1"
     version="1.0"
     idioma="es-CL"
     tipo="Norma de Carácter General"
     numero="420"
     estado="vigente"
     fecha_publicacion="2017-10-16"
     generado="2026-01-12T19:00:00"
     fuente="CMF Chile"
     url_original="https://www.cmfchile.cl/normativa/ncg_420_2017.pdf">

  <metadatos>
    <titulo>ESTABLECE AUTOEVALUACIÓN DE PRINCIPIOS DE CONDUCTA DE MERCADO EN ENTIDADES ASEGURADORAS Y CORREDORES DE SEGUROS</titulo>
    
    <identificacion>
      <tipo>Norma de Carácter General</tipo>
      <numero>420</numero>
      <sigla>NCG 420</sigla>
    </identificacion>
    
    <organismos>
      <organismo tipo="emisor">SUPERINTENDENCIA DE VALORES Y SEGUROS (SVS)</organismo>
      <organismo tipo="actual">COMISIÓN PARA EL MERCADO FINANCIERO (CMF)</organismo>
    </organismos>
    
    <materias>
      <materia>Conducta de Mercado</materia>
      <materia>Seguros</materia>
      <materia>Protección al Asegurado</materia>
      <materia>Gobierno Corporativo</materia>
      <materia>Trato Justo a Clientes</materia>
      <materia>Conflictos de Interés</materia>
      <materia>Protección de Datos</materia>
      <materia>Transparencia de Mercado</materia>
      <materia>Autoevaluación</materia>
      <materia>Compañías de Seguros</materia>
      <materia>Corredores de Seguros</materia>
      <materia>Supervisión Basada en Riesgos</materia>
    </materias>
    
    <nombres_comunes>
      <nombre>Norma de Conducta de Mercado</nombre>
      <nombre>NCG 420</nombre>
      <nombre>Norma de Trato Justo</nombre>
      <nombre>Principios CdM</nombre>
    </nombres_comunes>
    
    <palabras_clave>
      <palabra>conducta de mercado</palabra>
      <palabra>trato justo</palabra>
      <palabra>aseguradoras</palabra>
      <palabra>corredores de seguros</palabra>
      <palabra>gobierno corporativo</palabra>
      <palabra>conflictos de interés</palabra>
      <palabra>protección de información</palabra>
      <palabra>transparencia</palabra>
      <palabra>autoevaluación</palabra>
      <palabra>suitability</palabra>
      <palabra>asesoría de calidad</palabra>
      <palabra>liquidación de siniestros</palabra>
      <palabra>supervisión basada en riesgos</palabra>
      <palabra>cultura organizacional</palabra>
      <palabra>educación financiera</palabra>
    </palabras_clave>
    
    <fechas>
      <publicacion>2017-10-16</publicacion>
      <vigencia_desde>2017-10-16</vigencia_desde>
      <primera_autoevaluacion>2017-12-31</primera_autoevaluacion>
      <primer_informe>2018-03-31</primer_informe>
    </fechas>
    
    <base_legal>
      <norma tipo="DFL" numero="251" año="1931">Artículo 3° letras b) y m)</norma>
      <norma tipo="DL" numero="3538" año="1980">Artículo 4° letra a)</norma>
      <norma tipo="NCG" numero="309" año="2011">Principios de Gobierno Corporativo</norma>
      <norma tipo="Código" nombre="Código de Comercio">Artículos 529 y 543</norma>
    </base_legal>
    
    <destinatarios>
      <destinatario>Compañías de Seguros</destinatario>
      <destinatario>Corredores de Seguros</destinatario>
      <destinatario>Corredores de Seguros Filiales Bancarias</destinatario>
      <destinatario>Corredores relacionados a Bancos o Casas Comerciales</destinatario>
    </destinatarios>
    
    <fuente>SVS - Superintendencia de Valores y Seguros</fuente>
    <firmante cargo="Superintendente">CARLOS PAVEZ TOLOSA</firmante>
  </metadatos>

  <encabezado>
SVS SUPERINTENDENCIA VALORES Y SEGUROS

NORMA DE CARÁCTER GENERAL N° 420
(16 OCT 2017)

A todas las entidades aseguradoras y corredores de seguros:

Esta Superintendencia, en uso de sus facultades legales, en especial lo dispuesto en la letra b) y m) del artículo 3º del D.F.L N°251, de 1931, y en letra a) del artículo 4° del DL N°3.538, de 1980, ha resuelto impartir las siguientes instrucciones relativas a principios de conducta de mercado (CdM) que las entidades aseguradoras y corredores de seguros deberán considerar en la definición de sus políticas de gestión de sus negocios.
  </encabezado>

  <contenido total_articulos="0" total_titulos="4" total_capitulos="0">
    
    <titulo id="1" numero="I">
      <titulo_seccion>NUEVO MARCO DE SUPERVISIÓN PARA CdM</titulo_seccion>
      <texto>
La Superintendencia de Valores y Seguros se encuentra impulsando cambios al actual enfoque de supervisión en materias de conducta de mercado, con el objeto de complementarlo con un enfoque preventivo basado en un conjunto de principios que servirán de marco para el perfeccionamiento de la regulación que rige la actuación de las aseguradoras y corredores de seguros en esta materia.

Los principios planteados en esta norma tienen como objetivo primario orientar a los agentes del mercado asegurador respecto a considerar en su gobierno corporativo prácticas que promuevan la confianza y fortalezcan la industria, y corresponden a un marco conceptual de lo que es deseable esperar por parte de la SVS de las aseguradoras y corredores de seguros en materia de CdM.

Con el esquema de regulación y supervisión basada en riesgos para CdM se pretende contribuir al desarrollo del mercado de seguros, otorgar una mayor protección a los asegurados y asignar de mejor manera los recursos de supervisión, poniendo más énfasis en aquellos agentes o materias que puedan causar más impacto a los clientes o que puedan afectar a un gran número de asegurados, beneficiarios o público en general.

Por otra parte, se persigue reforzar la necesidad que los fiscalizados establezcan gobiernos corporativos efectivos que integren como parte de la cultura organizacional la adecuada protección a los asegurados y el trato justo hacia ellos, permitiendo así reducir las prácticas no deseadas de conducta de mercado e intervenir oportunamente cuando éstas ocurran. Por lo anterior, la presente norma se enmarca en el contexto de la aplicación de adecuados principios de gobierno corporativo en las compañías y corredores, considerando para ello las definiciones y principios establecidos en la Norma de Carácter General N°309, de 2011.

En este contexto, si bien su implementación puede adoptar modalidades diferentes en las distintas compañías, estos principios y buenas prácticas servirán de base para la evaluación de las aseguradoras y corredores de seguros en materia de CdM, contemplando la exigencia de una autoevaluación periódica por parte de éstos, respecto a los principios de CdM mencionados.

Los principios y buenas prácticas en materia de CdM descritos en esta norma se aplican a todas las compañías de seguros y corredores, independiente de su volumen de producción. La autoevaluación periódica requerida está restringida a todas las aseguradoras y a los corredores que registren un volumen de producción determinado, el que se define en título III de esta norma y en su Anexo.

Se entenderá por Conducta de Mercado el riesgo de que las compañías de seguros y corredores no traten en forma justa a los clientes y asegurados en cualquier relación de producto o servicio que mantengan.

Se entenderá por trato justo de los clientes y asegurados la exigencia de que las compañías de seguros y corredores actúen con el debido conocimiento, cuidado y diligencia al tratarlos en todas las fases del ciclo de los productos de seguros, desde su diseño, pasando por su comercialización y, en caso de producirse un siniestro, en el proceso de liquidación e indemnización de éste.

Proteger a los asegurados y garantizar que los participantes en el mercado asegurador los traten de manera justa es la esencia de las regulaciones relacionadas con la conducta de mercado en seguros. En efecto, la regulación de la conducta de mercado tiene por objeto prevenir y gestionar, cuando no es posible la prevención, los peligros que surgen de que una compañía de seguros o corredor de seguros, entidades reguladas ambas, realicen sus actividades de manera injusta con los clientes y asegurados, socavando de esta forma la integridad de la actividad de seguros y la confianza pública en el sector asegurador en su conjunto.
      </texto>
    </titulo>

    <titulo id="2" numero="II">
      <titulo_seccion>PRINCIPIOS BÁSICOS DE SUPERVISIÓN DE CdM</titulo_seccion>
      <texto>
Los principios de conducta de mercado que las aseguradoras y corredores de seguros, en adelante "las entidades", deberán aplicar en la gestión de sus negocios, para un adecuado funcionamiento y desarrollo del mercado y la debida protección a los asegurados y público en general, son los siguientes:

Principios Básicos de Supervisión de Conducta de Mercado:
1. Trato justo a los clientes.
2. Gestión de conflictos de interés.
3. Protección de la información de los clientes.
4. Promoción del desarrollo del mercado a través de la transparencia.

El Directorio y la alta gerencia son los responsables del cumplimiento de los principios arriba mencionados, para lo cual el directorio deberá aprobar las políticas que implementan los principios arriba mencionados en la compañía y monitorear el cumplimiento de estos principios, de modo de velar por que los clientes reciban un trato justo, mientras que la administración deberá establecer los procedimientos para una correcta implementación de dichos principios. En caso que la entidad no cuente en su estructura organizacional con un directorio, el encargado de aprobar las mencionadas políticas y verificar su cumplimiento será el gerente general, o en su defecto, el representante legal.
      </texto>
      
      <parrafo id="3" numero="1">
        <titulo_seccion>Trato justo a los clientes</titulo_seccion>
        <texto>
Este principio es fundamental en las prácticas de CdM e implica que las entidades consideren los intereses de sus clientes en la realización de sus negocios, velando siempre porque éstos reciban un producto o servicio apropiado a sus necesidades, y se les proporcione en todas las etapas de su relación con ellos, una correcta y transparente atención y/o asesoría.

El trato justo de los clientes incluye lo siguiente:
1. Desarrollar y comercializar productos en forma tal que tome en cuenta los intereses de los clientes;
2. Proporcionar a los clientes información adecuada, lo que implica que ésta sea clara, oportuna y veraz para una correcta comprensión de los productos y servicios ofrecidos, antes, durante y después de la venta;
3. Ofrecer productos que resulten adecuados o cubran las necesidades de los clientes;
4. Adoptar medidas para garantizar que toda asesoría brindada sea de calidad y permita a los clientes adoptar decisiones informadas; y
5. Abordar los reclamos y controversias con los clientes de un modo transparente y adecuado.
        </texto>
        
        <seccion id="4" numero="1.1">
          <titulo_seccion>Actuar con la debida idoneidad, cuidado y diligencia en el trato hacia los clientes</titulo_seccion>
          <texto>
Esto significa que las entidades deberán desempeñar sus funciones con el cuidado y diligencia que los hombres emplean ordinariamente en sus propios negocios. Las entidades deberán actuar con la debida idoneidad, cuidado y diligencia en el trato hacia los clientes. Para ello, deberán contar con políticas y procedimientos para alcanzar dichos resultados, y velar por que sus empleados y agentes cumplan con estándares de ética e integridad establecidos por las compañías e intermediarios en sus Códigos de Ética, en caso de tenerlos.

Las entidades deben adoptar los principios señalados como parte integrante de su estrategia comercial, y contar con políticas y procedimientos necesarios en su organización para aplicar y monitorear el cumplimiento de estos principios, contemplando para ello al menos los siguientes aspectos:

Estrategia: El diseño de la estrategia comercial y las decisiones respecto de productos o servicios ofrecidos al público, deben considerar los principios de trato justo hacia los clientes.

Controles internos: El monitoreo del trato justo de los clientes requiere que se identifique, recopile y evalúe información relevante. El establecimiento de controles internos debe incluir dicha información para que el Directorio y la alta gerencia puedan evaluar el desempeño de la aseguradora o de los corredores con respecto al trato justo de los clientes.

Personal Idóneo y Evaluación del desempeño: Se deberá prestar especial atención a la incorporación de personal y agentes que cumplan con los estándares éticos y de integridad definidos por la compañía en su código de ética. Asimismo, será importante que el personal relevante se encuentre capacitado para alcanzar los objetivos relacionados con el trato justo de los clientes.
          </texto>
        </seccion>
        
        <seccion id="5" numero="1.2">
          <titulo_seccion>Desarrollar los productos y servicios teniendo en cuenta los intereses y las necesidades de los potenciales asegurados</titulo_seccion>
          <texto>
Las aseguradoras y corredores deben desarrollar sus productos y servicios y ofrecerlos al público, teniendo en cuenta el marco legal y normativo y los intereses y las necesidades de los potenciales asegurados.

Antes de comercializar un producto o servicio, la aseguradora deberá llevar a cabo una cuidadosa revisión del producto en relación con su modelo de negocio, las normas y regulaciones existentes y sus políticas de trato justo establecidas.

La aseguradora deberá monitorear sus productos después de su lanzamiento a fin de asegurar que aún cumplen con las necesidades de los clientes a los que apuntan y evaluar el desempeño de los diversos métodos de distribución utilizados con respecto a prácticas comerciales sólidas y, de ser necesario, tomar las acciones correctivas necesarias.

Lo anterior, se asocia al concepto conocido como "Suitability" y considera tres aspectos:

a) El diseño de productos de seguros que cubra las necesidades de un segmento o grupo de clientes. Los productos que tienen en cuenta las necesidades de los clientes son aquellos que otorgan una protección efectiva, es decir, aquellos donde existe una probabilidad de que ocurra el siniestro y que se encuentre en relación a la tarifa que se cobra.

b) La oferta de seguros estará dirigida al segmento de clientes para el cual se diseñó el producto, y con una estrategia de venta apropiada a este segmento (por ejemplo a través de los canales adecuados).

c) En su diseño, los productos deberán considerar las características particulares de los potenciales asegurados y el nivel de complejidad del tipo de seguro en cuestión; esto con el fin de escoger adecuados canales de distribución que les permitan obtener información sobre los seguros que más se ajusten a sus necesidades, perfil de riesgos, objetivos financieros, etc.

d) Los textos de las pólizas y cláusulas adicionales de seguros que se comercialicen, incluyendo sus condiciones generales y particulares, deben cumplir las disposiciones legales y normativas vigentes, y no ser inductivos a error a los asegurados.
          </texto>
        </seccion>
        
        <seccion id="6" numero="1.3">
          <titulo_seccion>Promocionar los productos y servicios de manera clara y no engañosa, utilizando un lenguaje que facilite su comprensión</titulo_seccion>
          <texto>
La promoción y venta de los seguros se debe efectuar en forma transparente y clara, proporcionando a los clientes toda la información necesaria para un cabal entendimiento del producto que están contratando y por lo tanto, para una decisión informada.

Si posteriormente, la aseguradora o el corredor advierten que la información suministrada no es precisa y clara, o se presta a confusión, deberá retirar la información y notificar a toda persona que utilice dicha información, sea personal de la fuerza de ventas, agentes, asesores previsionales o corredores, tan pronto como sea posible.

Para ello se deberán considerar los siguientes aspectos:

a) La publicidad y promoción de los seguros no debe ser inductiva a error o generar falsas expectativas respecto al seguro que se promociona;

b) El diseño de la información y los medios que se utilicen para proporcionarla, deberán ser acordes al nivel de complejidad del producto y tomar en cuenta las necesidades particulares de información del segmento de clientes al cual va dirigido;

c) La información proporcionada al cliente debería permitirle entender las características del producto que se le ofrece y cómo este producto satisface sus necesidades particulares. No se deben ocultar ni minimizar afirmaciones o advertencias importantes;

d) La aseguradora o el corredor, según el caso, deberán tomar medidas razonables a fin de velar para que se proporcione al cliente información apropiada sobre la póliza durante un tiempo adecuado y en forma tal que resulte comprensiva;

e) La entidad debe adoptar medidas para controlar que la información al cliente se esté proporcionando de acuerdo a las políticas definidas por ella, y para testear la efectividad de la información, debiendo ésta ser probada y actualizada periódicamente.
          </texto>
        </seccion>
        
        <seccion id="7" numero="1.4">
          <titulo_seccion>Brindar asesoría de calidad antes, durante y después de la contratación</titulo_seccion>
          <texto>
La asesoría que brinden las aseguradoras y corredores de seguros, antes, durante y después de la venta del seguro, debe ser de calidad, ofreciéndole los productos más convenientes a sus necesidades e intereses, ilustrándolo sobre las condiciones del contrato y asistiéndolo durante toda la vigencia, modificación y renovación del contrato y al momento del siniestro. Lo antes expresado se encuentra recogido en la nueva obligación de asesoría para las aseguradoras que establece el N° 1 del artículo 529 del Código de Comercio, cuando el seguro fuere contratado de forma directa, sin intermediación de un corredor de seguros.

La aseguradora y corredor serán responsables de promover una asesoría de calidad. Para lo anterior, la aseguradora y el corredor deberán establecer programas de capacitación continua y posibilitar que la persona que brinde asesoría cumpla con lo siguiente:

- Esté en conocimiento de las características, innovaciones y modificaciones efectuadas en relación con los productos y servicios que comercializa;
- Mantenga un adecuado nivel de conocimiento sobre su segmento comercial, incluso sobre las características y riesgos inherentes a los productos y servicios;
- Conozca los requisitos legales y regulatorios aplicables; y
- Esté familiarizado con la documentación relacionada con los productos y servicios, y responda preguntas que puedan ser razonablemente previsibles.
          </texto>
        </seccion>
        
        <seccion id="8" numero="1.5">
          <titulo_seccion>Cumplimiento de las obligaciones del seguro</titulo_seccion>
          <texto>
El cumplimiento de las obligaciones del seguro por parte de las aseguradoras, debe efectuarse en forma justa, transparente y oportuna, tomando en consideración el fiel cumplimiento de los compromisos asumidos con los clientes. En este contexto, aspectos relevantes a considerar son:

a) Es responsabilidad de las aseguradoras establecer un procedimiento de tramitación y liquidación de los siniestros, que sea transparente de cara al cliente, adecuadamente informado en todas sus etapas y que contemple mecanismos expeditos para la denuncia de los siniestros, la atención de consultas relativas al proceso de liquidación y su estado de avance, y el pago de las indemnizaciones o la entrega de los beneficios o servicios contemplados en el seguro.

b) Se entiende por un fiel cumplimiento de los compromisos con los clientes, el respeto de las condiciones del seguro, considerando el objetivo de protección que el cliente tuvo al contratarlo.

Un adecuado proceso de liquidación de los siniestros implica:
- Evitar requerir documentación innecesaria o ya presentada por el asegurado;
- Informar el grado de avance del proceso; e
- Indemnizar oportunamente, cuando corresponda.

c) Las aseguradoras y los corredores deben contemplar mecanismos de resolución de discrepancias o diferencias que se presenten entre el cliente y la aseguradora, que sean claramente informados, fácil de acceder para el cliente y que garanticen un tratamiento ecuánime e imparcial de su caso.
          </texto>
        </seccion>
      </parrafo>
      
      <parrafo id="9" numero="2">
        <titulo_seccion>Gestión de conflictos de interés</titulo_seccion>
        <texto>
Los conflictos de interés se producen cuando existe algún incentivo por parte de una aseguradora o corredor, o de las personas que los representan, para que se tome algún curso de acción determinado que puede afectar negativamente el cumplimiento de las obligaciones que éstos tienen con sus asegurados o clientes en general, y de los principios de trato justo hacia éstos señalados precedentemente.

En general, el pago o la aceptación de un incentivo o de cualquier beneficio no monetario, efectuado por un tercero o recibido de él, puede crear un conflicto de interés. No se considera que esto constituya un problema si se cumple simultáneamente con las siguientes condiciones:
- El pago o la aceptación tienen como finalidad aumentar la calidad del servicio al cliente;
- El pago o la aceptación del incentivo asociado al seguro ofrecido se revelan al cliente antes de brindarle el servicio; y
- El pago o la aceptación no interfieren en la obligación de la aseguradora o del corredor de actuar en el mejor beneficio del cliente, en los casos en que exista dicha obligación.

Se deberán mitigar las hipótesis de conflictos de interés, pero cuando esto no sea posible se deberán gestionar adecuadamente. Una forma de gestionarlos es informar y transparentar al potencial asegurado la existencia del conflicto, antes de brindarle asesoría o venderle un producto, con ocasión de un siniestro, o cuando se tenga conocimiento del mismo si éste ocurre posteriormente.

Las compañías y corredores deberán contar con una política interna aprobada por el directorio o el representante legal, en caso de no contar con dicha estructura, con el objeto de prevenir y gestionar adecuadamente dichos conflictos de interés.

Ejemplos de medidas son las siguientes:
- El establecimiento de políticas de diversificación, tanto de las propias aseguradoras como de los corredores, a objeto de reducir la dependencia económica con una aseguradora en particular.
- El establecimiento de acuerdos comerciales, que se generen entre aseguradoras y corredores, no deben limitar la función independiente del corredor.
- El establecimiento de políticas de actuación, incluyendo códigos de ética, que fomenten la labor independiente de los corredores.
- Medidas de información al público sobre relaciones de propiedad o acuerdos comerciales entre estas entidades.
        </texto>
      </parrafo>
      
      <parrafo id="10" numero="3">
        <titulo_seccion>Protección de la información de los clientes</titulo_seccion>
        <texto>
En la actividad aseguradora, la seguridad de la información es obviamente importante dado que la recopilación, almacenamiento y procesamiento de la información involucra una cantidad significativa de información financiera, médica y personal. La salvaguardia de datos financieros y personales es una de las principales responsabilidades de la industria de servicios financieros.

Las entidades deberán adoptar todas las medidas necesarias para proteger la información personal y financiera de sus clientes, resguardando su confidencialidad. Para ello, deberán:
- Desarrollar adecuadas políticas y procedimientos de resguardo de la información
- Capacitar al personal
- Implementar controles internos para verificar su cumplimiento
- Contar con tecnología adecuada
- Identificar y manejar los riesgos y amenazas a la seguridad e integridad de la información
- Contar con planes de contingencia que permitan mitigar los riesgos y el impacto de cualquier filtración o uso indebido de la información

Las entidades deberán tener en cuenta el riesgo que presenta la tercerización de actividades, sobre todo cuando las firmas operan desde otra jurisdicción, y deberán verificar que éstas cuenten con adecuados mecanismos para resguardar la confidencialidad de la información.
        </texto>
      </parrafo>
      
      <parrafo id="11" numero="4">
        <titulo_seccion>Promoción del desarrollo del mercado a través de la transparencia</titulo_seccion>
        <texto>
Las aseguradoras y corredores deberán incorporar en forma explícita a sus políticas internas de funcionamiento, la observancia de prácticas de negocio transparentes, de acuerdo a criterios éticos y valores institucionales definidos por la propia entidad en sus códigos de ética, de modo de evitar caer en prácticas que puedan ser eventualmente consideradas como engañosas, abusivas o éticamente reprobables por parte de sus clientes, y con ello mermar la confianza del público en la entidad y en la industria de seguros.

De igual forma, es deseable que las entidades consideren como parte de su labor de asesoría o entrega de información a sus clientes, el contribuir a su educación financiera en materia de seguros. Lo anterior, a través de la entrega de una asesoría de calidad que contemple una detallada explicación de las coberturas ofrecidas y en caso de tratarse de seguros con componente de ahorro, una explicación detallada de las alternativas de inversión así como de los supuestos de rentabilidad asociadas a ese componente de ahorro.
        </texto>
      </parrafo>
    </titulo>

    <titulo id="12" numero="III">
      <titulo_seccion>AUTOEVALUACIÓN E INFORMACIÓN A LA SVS</titulo_seccion>
      <texto>
Las aseguradoras, y los corredores de seguros personas jurídicas que sean filiales bancarias o relacionados a un banco o casa comercial, cualquiera sea su producción en el año calendario anterior, y corredores de seguros personas jurídicas, que hayan registrado una producción igual o superior a UF 750.000 de prima o comisiones percibidas iguales o superiores a UF 75.000, en el año calendario anterior, deberán realizar periódicamente una autoevaluación y enviar la información que se señala a continuación.
      </texto>
      
      <parrafo id="13" numero="1">
        <titulo_seccion>Autoevaluación de los Principios de Conducta de Mercado</titulo_seccion>
        <texto>
Las aseguradoras y los corredores de seguros arriba identificados deberán realizar, cada dos años, una autoevaluación del grado de cumplimiento de sus conductas de mercado respecto de los principios establecidos en esta norma, y comunicar a la Superintendencia sus resultados y el plan de acción que hayan definido, para cerrar las brechas que en relación a estos principios hayan detectado.

El informe con los resultados de la autoevaluación y el plan de acción deberán, en ambos casos, ser aprobados por el directorio de la compañía de seguros o del corredor de seguros, según el cuestionario que corresponda, y enviarse a este Servicio a más tardar el 31 de marzo del año siguiente al que corresponda efectuarla, referida a la situación de la compañía al 31 de diciembre del año anterior.

El informe señalado deberá contener al menos la siguiente información:

a) Una explicación del trabajo de autoevaluación realizado, indicando personas involucradas, apoyo de asesores externos, en caso de haberlos, horas aproximadas de trabajo, metodología, etc.

b) El plan de acción definido, indicando las acciones concretas que la compañía o el corredor de seguros adoptará respecto de cada brecha identificada. En caso que la compañía o el corredor consideren que una determinada brecha es justificada en su entidad, por su modelo de negocio u otra razón, y por lo tanto no requiere una acción de cierre o mitigación de la brecha, deberá explicarlo detalladamente en este informe.

Las aseguradoras y corredores de seguros deberán mantener a disposición de la SVS, toda la información de respaldo del informe de autoevaluación del cumplimiento de los principios y buenas prácticas de conducta de mercado señalado en la presente norma.
        </texto>
      </parrafo>
      
      <parrafo id="14" numero="2">
        <titulo_seccion>Envío de Información a la SVS</titulo_seccion>
        <texto>
En lo relacionado a la autoevaluación del grado de cumplimiento de los principios establecidos en esta norma, las aseguradoras y corredores de seguros deberán enviar a la SVS, en formato Excel, el informe señalado en el N°1 anterior, adjuntando el plan de acción que se solicita en el Anexo a esta norma en formato Word o PDF, a través del Módulo SEIL, disponible en el sitio Web de esta Superintendencia, www.svs.cl, de acuerdo a las instrucciones establecidas para tal efecto.

Las compañías y corredores deberán informar en forma reservada a la SVS el resultado de ambas autoevaluaciones.
        </texto>
      </parrafo>
    </titulo>

    <titulo id="15" numero="IV">
      <titulo_seccion>Vigencia y aplicación</titulo_seccion>
      <texto>
La presente norma entra en vigencia a contar de esta fecha.

Disposición Transitoria:
La autoevaluación del cumplimiento de los principios de conducta de mercado establecidos en esta norma, deberá efectuarse al 31 de diciembre de 2017 por primera vez e informarse a esta Superintendencia a más tardar el 31 de marzo de 2018.
      </texto>
    </titulo>

    <anexo id="16" numero="ANEXO">
      <titulo_seccion>INFORME DE AUTOEVALUACIÓN DE PRINCIPIOS DE CONDUCTA DE MERCADO</titulo_seccion>
      <texto>
1. Aspectos Generales

El ámbito de aplicación de esta autoevaluación respecto a los principios de conducta de mercado establecidos en la presente norma se requerirá a todas las compañías de seguros, y corredores de seguros personas jurídicas que sean filiales bancarias o relacionados a un banco o casa comercial, cualquiera sea su producción en el año calendario anterior, y corredores de seguros personas jurídicas, que hayan registrado una producción igual o superior a UF 750.000 de prima o comisiones percibidas iguales o superiores a UF 75.000, en el año calendario anterior, con el objeto de efectuar un diagnóstico de las actuales prácticas de mercado por parte de éstos.

Se deberá proporcionar una explicación del trabajo de autoevaluación realizado, indicando personas involucradas, apoyo de asesores externos, en caso de haberlos, horas aproximadas de trabajo, metodología, etc.

2. Contenido y estructura mínima del Informe

En el informe se deberá proporcionar una evaluación de nivel de cumplimiento de cada principio y buenas prácticas señaladas en esta norma, considerando variables o criterios claves de cumplimiento definidas por la propia aseguradora y corredor de seguros, de acuerdo a su modalidad propia de cumplimiento de estos principios y buenas prácticas, acordes a la naturaleza, alcance, complejidad y perfil de sus negocios.

Los criterios mínimos a ser utilizados en la evaluación por parte de la compañía de seguros o el corredor, son:

a) Si tienen implementadas prácticas y procedimientos en relación a los principios de conducta de mercado detallados en esta norma.
b) Si tienen políticas y procedimientos formalizados en un documento aprobado por el directorio o el gerente general.
c) Si dichas políticas y procedimientos son de conocimiento del personal relevante, formando parte de la gestión diaria del negocio.
d) Si la política abarca razonablemente, en forma consistente y con la profundidad adecuada los principios establecidos en esta norma.
e) Si existe implementado un control periódico del cumplimiento de la política establecida y los procedimientos asociados.

La evaluación de cumplimiento de cada principio deberá calificarse como:
- Observado: la compañía cumple el principio evaluado.
- Ampliamente observado: la compañía cumple con la mayor parte de los aspectos relevantes del principio existiendo materias menores que aún se encuentran pendientes.
- Parcialmente observado: la compañía cumple algunos aspectos relevantes del principio pero existen materias importantes que aún se encuentran pendientes.
- No observado: la compañía no cumple el principio o tiene un nivel de cumplimiento muy bajo aún.

Se debe entregar una nota global de cumplimiento de cada principio que no necesariamente es el promedio de las notas de los ítems que lo conforman, dado que existen componentes con mayor o menor importancia, los cuales deben ser ponderados por la compañía.
      </texto>
      
      <cuestionario tipo="compañías">
        <titulo_seccion>Cuestionario para Compañías de Seguros</titulo_seccion>
        <texto>
El cuestionario incluye preguntas estructuradas en 4 principios:

I. Trato justo a los clientes (8 preguntas principales)
   - Idoneidad, cuidado y diligencia en el trato
   - Políticas y procedimientos de trato justo
   - Desarrollo de productos según necesidades del cliente
   - Promoción clara y no engañosa
   - Información apropiada al cliente
   - Asesoría de calidad
   - Cumplimiento de obligaciones del seguro
   - Administración de siniestros

II. Gestión de conflictos de interés (1 pregunta principal)
   - Manejo adecuado de conflictos de interés

III. Protección de la información de los clientes (1 pregunta principal)
   - Políticas y procedimientos de protección de información

IV. Promoción del desarrollo del mercado a través de la transparencia (2 preguntas principales)
   - Prácticas de negocio transparentes
   - Contribución a educación financiera
        </texto>
      </cuestionario>
      
      <cuestionario tipo="corredores">
        <titulo_seccion>Cuestionario para Corredores de Seguros</titulo_seccion>
        <texto>
Aplicable a corredores de seguros personas jurídicas que sean filiales bancarias o relacionados a un banco o casa comercial (cualquiera sea su producción), y corredores de seguros personas jurídicas con producción igual o superior a UF 750.000 de prima o comisiones percibidas iguales o superiores a UF 75.000.

El cuestionario incluye preguntas estructuradas en 4 principios:

I. Trato justo a los clientes (5 preguntas principales)
II. Gestión de conflictos de interés (1 pregunta principal)
III. Protección de la información de los clientes (1 pregunta principal)
IV. Promoción del desarrollo del mercado a través de la transparencia (2 preguntas principales)
        </texto>
      </cuestionario>
    </anexo>

  </contenido>

  <firma>
    <cargo>SUPERINTENDENTE</cargo>
    <nombre>CARLOS PAVEZ TOLOSA</nombre>
  </firma>

</ley>
