<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<ley xmlns="https://leychile.cl/schema/ley/v1" version="1.0" idioma="es-CL" id_norma="24349" tipo="Ley" numero="3918" estado="vigente" fecha_version="1997-04-11" fecha_promulgacion="1923-03-07" fecha_publicacion="1923-03-14" generado="2026-01-02T22:30:26.717679" fuente="Biblioteca del Congreso Nacional de Chile" url_original="https://www.leychile.cl/Navegar?idNorma=24349">
  <metadatos>
    <titulo>Ley 3918</titulo>
    <identificacion>
      <tipo>Ley</tipo>
      <numero>3918</numero>
    </identificacion>
    <organismos>
      <organismo>MINISTERIO DE HACIENDA</organismo>
    </organismos>
    <materias>
      <materia>SOCIEDADES DE RESPONSABILIDAD LIMITADA</materia>
    </materias>
    <fechas>
      <promulgacion>1923-03-07</promulgacion>
      <publicacion>1923-03-14</publicacion>
      <version>1997-04-11</version>
    </fechas>
    <fuente>Boletín de Leyes y Decretos de Gobierno</fuente>
  </metadatos>
  <encabezado>Lei núm. 3,918.- Por cuanto el Congreso Nacional ha
dado su aprobacion al siguiente

 PROYECTO DE LEI:</encabezado>
  <contenido total_articulos="5" total_libros="0" total_titulos="0" total_capitulos="0">
    <articulo id="8784578" tipo_original="Artículo" numero="1" fecha_modificacion="1923-03-14">
      <texto>Artículo 1º. Se autoriza el establecimiento de
sociedades civiles y comerciales con responsabilidad
limitada de los socios, distintas de las sociedades
anónimas o en comandita.</texto>
      <referencias>
        <ref articulo="1"/>
      </referencias>
    </articulo>
    <articulo id="8784579" tipo_original="Artículo" numero="2" fecha_modificacion="1923-03-14">
      <texto>Art. 2°. Las sociedades con responsabilidad limitada,
sean civiles o comerciales, se constituirán por escritura
pública que contendrá, además de las enunciaciones que
expresa el artículo 352 del Código de Comercio, la
declaración de que la responsabilidad personal de los
socios queda limitada a sus aportes o a la suma que a más
de esto se indique.
 Estas sociedades no podrán tener por objeto negocios
bancarios, y el número de sus socios no podrá exceder de
cincuenta.</texto>
      <referencias>
        <ref articulo="352"/>
      </referencias>
    </articulo>
    <articulo id="8784580" tipo_original="Artículo" numero="3" fecha_modificacion="1997-04-11">
      <texto>Artículo 3º.- Un extracto de la escritura social, o de
modificación o que deje constancia de los hechos
comprendidos en el inciso segundo del artículo 350 del
Código de Comercio, en su caso, será registrado en la
forma y plazo que determina el artículo 354 del Código de
Comercio.
 Se publicará, también, dentro del mismo plazo, dicho
extracto por una sola vez en el Diario Oficial.
 La omisión de cualquiera de estos requisitos se regirá
por lo dispuesto en los artículos 353, 355, 355 A, 356, 357
inciso primero, 358 a 361 del Código de Comercio y se
aplicará a la defectuosa o inoportuna publicación del
extracto las reglas que estas disposiciones dan para la
inscripción del mismo.
 El cumplimiento oportuno de la inscripción y
publicación producirá efectos retroactivos a la fecha de
la escritura.</texto>
      <referencias>
        <ref articulo="354"/>
        <ref articulo="3"/>
        <ref articulo="350"/>
      </referencias>
    </articulo>
    <articulo id="8784581" tipo_original="Artículo" numero="4" fecha_modificacion="1957-10-21">
      <texto>Art. 4° La razón o firma social podrá contener el
nombre de uno o más de los socios, o una referencia al
objeto de la Sociedad. En todo caso deberá terminar con la
palabra "limitada", sin lo cual todos los socios serán
solidariamente responsables de las obligaciones sociales.
 En lo no previsto por esta ley o por la escritura
social, estas sociedades se regirán por las reglas
establecidas para las sociedades colectivas, y les serán
también aplicables las disposiciones del artículo 2,104
del Código Civil y de los artículos 455 y 456 del Código
de Comercio.
 La mujer casada y separada parcialmente de bienes,
siempre que la separación sea convencional, y la que ejerza
un empleo, oficio, profesión o industria con arreglo al
artículo 150° del Código Civil, no requerirán la
autorización especial de que trata el artículo 349° del
Código de Comercio, para celebrar una sociedad comercial de
responsabilidad limitada, con relación al patrimonio que
separadamente administren.</texto>
      <referencias>
        <ref articulo="2"/>
        <ref articulo="349"/>
        <ref articulo="150"/>
      </referencias>
    </articulo>
    <articulo id="8784582" tipo_original="Artículo" numero="5" fecha_modificacion="1923-03-14">
      <texto>ART. 5° Esta lei rejirá desde la fecha de su
publicacion en el Diario Oficial.</texto>
    </articulo>
  </contenido>
  <promulgacion>Y por cuanto, oido el Consejo de Estado, he tenido a
bien aprobarlo y sancionarlo; por tanto, promúlguese y
llévese a efecto como lei de la República.
 Santiago, a siete de marzo de mil novecientos
veintitres.- Arturo Alessandri.- A. Rodríguez.</promulgacion>
</ley>
