<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<ley xmlns="https://leychile.cl/schema/ley/v1" version="1.0" idioma="es-CL" id_norma="1030936" tipo="Ley" numero="20545" estado="vigente" fecha_version="2016-01-22" fecha_promulgacion="2011-10-06" fecha_publicacion="2011-10-17" generado="2026-01-02T21:09:11.236258" fuente="Biblioteca del Congreso Nacional de Chile" url_original="https://www.leychile.cl/Navegar?idNorma=1030936">
  <metadatos>
    <titulo>MODIFICA LAS NORMAS SOBRE PROTECCIÓN A LA MATERNIDAD E INCORPORA EL PERMISO POSTNATAL PARENTAL</titulo>
    <identificacion>
      <tipo>Ley</tipo>
      <numero>20545</numero>
    </identificacion>
    <organismos>
      <organismo>MINISTERIO DEL TRABAJO Y PREVISIÓN SOCIAL</organismo>
      <organismo>SUBSECRETARÍA DEL TRABAJO</organismo>
    </organismos>
    <materias>
      <materia>Maternidad</materia>
      <materia>Pre y Post Natal</materia>
      <materia>Descanso Maternal</materia>
      <materia>Código del Trabajo</materia>
      <materia>Ley no. 16.744</materia>
      <materia>D.F.L. no. 44, Ministerio del Trabajo y Previsión Social, 1978</materia>
      <materia>D.F.L. no. 1, Ministerio de Salud, 2006</materia>
      <materia>Ley no. 20.545</materia>
    </materias>
    <fechas>
      <promulgacion>2011-10-06</promulgacion>
      <publicacion>2011-10-17</publicacion>
      <version>2016-01-22</version>
    </fechas>
    <fuente>Diario Oficial</fuente>
  </metadatos>
  <encabezado>LEY NÚM. 20.545

MODIFICA LAS NORMAS SOBRE PROTECCIÓN A LA MATERNIDAD E
INCORPORA EL PERMISO POSTNATAL PARENTAL

 Teniendo presente que el H. Congreso Nacional ha dado
su aprobación al siguiente proyecto de ley

 Proyecto de ley:</encabezado>
  <contenido total_articulos="12" total_libros="0" total_titulos="1" total_capitulos="0">
    <articulo id="9194177" tipo_original="Artículo" numero="1" fecha_modificacion="2011-10-17">
      <contenido>
        <parrafo>"Artículo 1º.- Introdúcense las siguientes
modificaciones al Código del Trabajo, cuyo texto refundido,
coordinado y sistematizado fue fijado por el decreto con
fuerza de ley Nº 1, del Ministerio del Trabajo y Previsión
Social, de 2003:</parrafo>
        <inciso numero="1">Reemplázase el artículo 195, por el siguiente:</inciso>
        <parrafo>"Artículo 195.- Las trabajadoras tendrán derecho a un
descanso de maternidad de seis semanas antes del parto y
doce semanas después de él.</parrafo>
        <parrafo>El padre tendrá derecho a un permiso pagado de cinco
días en caso de nacimiento de un hijo, el que podrá
utilizar a su elección desde el momento del parto, y en
este caso será de forma continua, excluyendo el descanso
semanal, o distribuirlo dentro del primer mes desde la fecha
del nacimiento. Este permiso también se otorgará al padre
que se encuentre en proceso de adopción, y se contará a
partir de la notificación de la resolución que otorgue el
cuidado personal o acoja la adopción del menor, en
conformidad a los artículos 19 y 24 de la ley Nº 19.620.
Este derecho es irrenunciable.</parrafo>
        <parrafo>Si la madre muriera en el parto o durante el período
de permiso posterior a éste, dicho permiso o el resto de
él que sea destinado al cuidado del hijo corresponderá al
padre o a quien le fuere otorgada la custodia del menor,
quien gozará del fuero establecido en el artículo 201 de
este Código y tendrá derecho al subsidio a que se refiere
el artículo 198.</parrafo>
        <parrafo>El padre que sea privado por sentencia judicial del
cuidado personal del menor perderá el derecho a fuero y
subsidio establecidos en el inciso anterior.</parrafo>
        <parrafo>Los derechos referidos en el inciso primero no podrán
renunciarse y durante los períodos de descanso queda
prohibido el trabajo de las mujeres embarazadas y
puérperas.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, no obstante cualquier estipulación en
contrario, deberán conservárseles sus empleos o puestos
durante dichos períodos, incluido el período establecido
en el artículo 197 bis.".</parrafo>
        <inciso numero="2">Intercálanse en el artículo 196 los siguientes
incisos cuarto, quinto y sexto, nuevos, pasando su actual
inciso cuarto a ser séptimo:</inciso>
        <parrafo>"Cuando el parto se produjere antes de iniciada la
trigésimo tercera semana de gestación, o si el niño al
nacer pesare menos de 1.500 gramos, el descanso postnatal
del inciso primero del artículo 195 será de dieciocho
semanas.</parrafo>
        <parrafo>En caso de partos de dos o más niños, el período de
descanso postnatal establecido en el inciso primero del
artículo 195 se incrementará en siete días corridos por
cada niño nacido a partir del segundo.</parrafo>
        <parrafo>Cuando concurrieren simultáneamente las circunstancias
establecidas en los incisos cuarto y quinto de este
artículo, la duración del descanso postnatal será la de
aquel que posea una mayor extensión.".</parrafo>
        <inciso numero="3">Agrégase el siguiente artículo 197 bis:</inciso>
        <parrafo>"Artículo 197 bis.- Las trabajadoras tendrán derecho
a un permiso postnatal parental de doce semanas a
continuación del período postnatal, durante el cual
recibirán un subsidio cuya base de cálculo será la misma
del subsidio por descanso de maternidad a que se refiere el
inciso primero del artículo 195.</parrafo>
        <parrafo>Con todo, la trabajadora podrá reincorporarse a sus
labores una vez terminado el permiso postnatal, por la mitad
de su jornada, en cuyo caso el permiso postnatal parental se
extenderá a dieciocho semanas. En este caso, percibirá el
cincuenta por ciento del subsidio que le hubiere
correspondido conforme al inciso anterior y, a lo menos, el
cincuenta por ciento de los estipendios fijos establecidos
en el contrato de trabajo, sin perjuicio de las demás
remuneraciones de carácter variable a que tenga derecho.</parrafo>
        <parrafo>Las trabajadoras exentas del límite de jornada de
trabajo, de conformidad a lo establecido en el inciso
segundo del artículo 22, podrán ejercer el derecho
establecido en el inciso anterior, en los términos de dicho
precepto y conforme a lo acordado con su empleador.</parrafo>
        <parrafo>Para ejercer los derechos establecidos en los incisos
segundo, tercero y octavo, la trabajadora deberá dar aviso
a su empleador mediante carta certificada, enviada con a lo
menos treinta días de anticipación al término del
período postnatal, con copia a la Inspección del Trabajo.
De no efectuar esta comunicación, la trabajadora deberá
ejercer su permiso postnatal parental de acuerdo a lo
establecido en el inciso primero.</parrafo>
        <parrafo>El empleador estará obligado a reincorporar a la
trabajadora salvo que, por la naturaleza de sus labores y
las condiciones en que aquella las desempeña, estas
últimas sólo puedan desarrollarse ejerciendo la jornada
que la trabajadora cumplía antes de su permiso prenatal. La
negativa del empleador a la reincorporación parcial deberá
ser fundamentada e informada a la trabajadora, dentro de los
tres días de recibida la comunicación de ésta, mediante
carta certificada, con copia a la Inspección del Trabajo en
el mismo acto. La trabajadora podrá reclamar de dicha
negativa ante la referida entidad, dentro de tres días
hábiles contados desde que tome conocimiento de la
comunicación de su empleador. La Inspección del Trabajo
resolverá si la naturaleza de las labores y condiciones en
las que éstas son desempeñadas justifican o no la negativa
del empleador.</parrafo>
        <parrafo>En caso de que la trabajadora opte por reincorporarse a
sus labores de conformidad a lo establecido en este
artículo, el empleador deberá dar aviso a la entidad
pagadora del subsidio antes del inicio del permiso postnatal
parental.</parrafo>
        <parrafo>Con todo, cuando la madre hubiere fallecido o el padre
tuviere el cuidado personal del menor por sentencia
judicial, le corresponderá a éste el permiso y subsidio
establecidos en los incisos primero y segundo.</parrafo>
        <parrafo>Si ambos padres son trabajadores, cualquiera de ellos,
a elección de la madre, podrá gozar del permiso postnatal
parental, a partir de la séptima semana del mismo, por el
número de semanas que ésta indique. Las semanas utilizadas
por el padre deberán ubicarse en el período final del
permiso y darán derecho al subsidio establecido en este
artículo, calculado en base a sus remuneraciones. Le será
aplicable al trabajador lo dispuesto en el inciso quinto.</parrafo>
        <parrafo>En caso de que el padre haga uso del permiso postnatal
parental, deberá dar aviso a su empleador mediante carta
certificada enviada, a lo menos, con diez días de
anticipación a la fecha en que hará uso del mencionado
permiso, con copia a la Inspección del Trabajo. Copia de
dicha comunicación deberá ser remitida, dentro del mismo
plazo, al empleador de la trabajadora. A su vez, el
empleador del padre deberá dar aviso a las entidades
pagadoras del subsidio que correspondan, antes del inicio
del permiso postnatal parental que aquél utilice.</parrafo>
        <parrafo>El subsidio derivado del permiso postnatal parental se
financiará con cargo al Fondo Único de Prestaciones
Familiares y Subsidio de Cesantía del decreto con fuerza de
ley Nº150, del Ministerio del Trabajo y Previsión Social,
de 1982.</parrafo>
        <parrafo>El empleador que impida el uso del permiso postnatal
parental o realice cualquier práctica arbitraria o abusiva
con el objeto de dificultar o hacer imposible el uso del
permiso establecido en los incisos precedentes, será
sancionado con multa a beneficio fiscal de 14 a 150 unidades
tributarias mensuales. Cualquier infracción a lo dispuesto
en este inciso podrá ser denunciada a la Inspección del
Trabajo, entidad que también podrá proceder de oficio a
este respecto.".</parrafo>
        <inciso numero="4">Sustitúyese el artículo 198 por el siguiente:
 "Artículo 198.- La mujer que se encuentre en el
período de descanso de maternidad a que se refiere el
artículo 195, de descansos suplementarios y de plazo
ampliado señalados en el artículo 196, como también los
trabajadores que hagan uso del permiso postnatal parental,
recibirán un subsidio calculado conforme a lo dispuesto en
el decreto con fuerza de ley Nº 44, del Ministerio del
Trabajo y Previsión Social, de 1978, y en el artículo 197
bis.".</inciso>
        <inciso numero="5">Reemplázase el artículo 200 por el que sigue:
 "Artículo 200.- La trabajadora o el trabajador que
tenga a su cuidado un menor de edad, por habérsele otorgado
judicialmente la tuición o el cuidado personal como medida
de protección, o en virtud de lo previsto en los artículos
19 o 24 de la ley Nº 19.620, tendrá derecho al permiso
postnatal parental establecido en el artículo 197 bis.
Además, cuando el menor tuviere menos de seis meses,
previamente tendrá derecho a un permiso y subsidio por doce
semanas.</inciso>
        <parrafo>A la correspondiente solicitud de permiso, el
trabajador o la trabajadora, según corresponda, deberá
acompañar necesariamente una declaración jurada de tener
bajo su tuición o cuidado personal al causante del
beneficio, así como un certificado del tribunal que haya
otorgado la tuición o cuidado personal del menor como
medida de protección, o en virtud de lo previsto en los
artículos 19 o 24 de la ley Nº19.620.".</parrafo>
        <inciso numero="6">Sustitúyese el artículo 201 por el siguiente:
 "Artículo 201.- Durante el período de embarazo y
hasta un año después de expirado el descanso de
maternidad, excluido el permiso postnatal parental
establecido en el artículo 197 bis, la trabajadora gozará
de fuero laboral y estará sujeta a lo dispuesto en el
artículo 174. En caso de que el padre haga uso del permiso
postnatal parental del artículo 197 bis también gozará de
fuero laboral, por un período equivalente al doble de la
duración de su permiso, a contar de los diez días
anteriores al comienzo del uso del mismo. Con todo, este
fuero del padre no podrá exceder de tres meses.</inciso>
        <parrafo>Tratándose de mujeres o de hombres solteros o viudos
que manifiesten al tribunal su voluntad de adoptar un hijo
en conformidad a las disposiciones de la ley Nº 19.620, el
plazo de un año establecido en el inciso primero se
contará desde la fecha en que el juez, mediante resolución
dictada al efecto, confíe a estos trabajadores el cuidado
personal del menor en conformidad al artículo 19 de la ley
Nº 19.620 o bien le otorgue la tuición en los términos
del inciso tercero del artículo 24 de la misma ley.</parrafo>
        <parrafo>Sin perjuicio de lo antes indicado, cesará de pleno
derecho el fuero establecido en el inciso precedente desde
que se encuentre ejecutoriada la resolución del juez que
decide poner término al cuidado personal del menor o bien
aquella que deniegue la solicitud de adopción. Cesará
también el fuero en el caso de que la sentencia que acoja
la adopción sea dejada sin efecto en virtud de otra
resolución judicial.</parrafo>
        <parrafo>Si por ignorancia del estado de embarazo o del cuidado
personal o tuición de un menor en el plazo y condiciones
indicados en el inciso segundo se hubiere dispuesto el
término del contrato, en contravención a lo dispuesto en
el artículo 174, la medida quedará sin efecto y la
trabajadora volverá a su trabajo, para lo cual bastará la
sola presentación del correspondiente certificado médico o
de matrona, o bien de una copia autorizada de la resolución
del tribunal que haya otorgado la tuición o cuidado
personal del menor, en los términos del inciso segundo,
según sea el caso, sin perjuicio del derecho a
remuneración por el tiempo en que haya permanecido
indebidamente fuera del trabajo, si durante ese tiempo no
tuviere derecho a subsidio. La afectada deberá hacer
efectivo este derecho dentro del plazo de 60 días hábiles
contados desde el despido.</parrafo>
        <parrafo>No obstante lo dispuesto en el inciso primero, si el
término del fuero se produjere mientras la mujer estuviere
gozando del descanso maternal o permiso parental a que
aluden los artículos 195, 196 y 197 bis, continuará
percibiendo el subsidio mencionado en el artículo 198 hasta
la conclusión del período de descanso o permiso. Para los
efectos del subsidio de cesantía, si hubiere lugar a él,
se entenderá que el contrato de trabajo expira en el
momento en que dejó de percibir el subsidio maternal.".</parrafo>
      </contenido>
      <referencias>
        <ref articulo="22"/>
        <ref articulo="19"/>
        <ref articulo="195"/>
        <ref articulo="201"/>
        <ref articulo="198"/>
        <ref articulo="197&#10;bis"/>
        <ref articulo="174"/>
        <ref articulo="200"/>
        <ref articulo="24"/>
        <ref articulo="197bis"/>
        <ref articulo="1"/>
        <ref articulo="196"/>
      </referencias>
    </articulo>
    <articulo id="9194178" tipo_original="Artículo" numero="2" fecha_modificacion="2011-10-17">
      <contenido>
        <parrafo>Artículo 2°.- Introdúcense las siguientes
modificaciones al decreto con fuerza de ley N° 44, del
Ministerio del Trabajo y Previsión Social, de 1978, que
establece normas comunes para subsidios por incapacidad
laboral de los trabajadores dependientes del sector privado:</parrafo>
        <inciso numero="1">Incorpórase el siguiente artículo 5°:
 "Artículo 5°.- El subsidio que origine el permiso
postnatal parental establecido en el artículo 197 bis del
Código del Trabajo se otorgará sobre la base de la
licencia médica por reposo postnatal y conforme a las
instrucciones que imparta la Superintendencia de Seguridad
Social.".</inciso>
        <inciso numero="2">Modifícase el artículo 8° del siguiente modo:
 a) Reemplázase en su inciso segundo la locución "y
del inciso segundo del artículo 196, ambos del Código del
Trabajo" por "del inciso segundo del artículo 196 y del
artículo 197 bis, todos del Código del Trabajo".</inciso>
        <parrafo>b) Reemplázase en su inciso cuarto las frases "y el
inciso segundo del artículo 196, ambos del Código del
Trabajo" por "el inciso segundo del artículo 196 y el
artículo 197 bis, todos del Código del Trabajo".</parrafo>
        <parrafo>c) Intercálase el siguiente inciso quinto, nuevo,
pasando sus actuales incisos quinto y sexto a ser sexto y
séptimo:
 "La base de cálculo del subsidio que origine el
permiso postnatal parental del artículo 197 bis del Código
del Trabajo será la misma del subsidio derivado del
descanso de maternidad a que se refiere el inciso primero
del artículo 195 del citado cuerpo legal.".</parrafo>
        <inciso numero="3">Introdúcese el siguiente artículo 8° bis:
 "Artículo 8° bis.- Cuando el trabajador haga uso del
permiso postnatal parental establecido en el artículo 197
bis del Código del Trabajo, el límite al monto diario del
subsidio a que se refiere el inciso segundo del artículo
anterior se determinará considerando sus remuneraciones
mensuales netas, subsidios o ambos, correspondientes al
período establecido en el inciso antes citado.".</inciso>
        <inciso numero="4">Agréganse los siguientes incisos segundo, tercero,
cuarto, quinto y sexto al artículo 25:
 "El subsidio a que se refiere el artículo 199 del
Código del Trabajo sólo podrá otorgarse una vez terminado
el permiso postnatal parental.</inciso>
        <parrafo>Cuando se haga uso del derecho a reincorporarse a
trabajar según lo establecido en el artículo 197 bis del
Código del Trabajo, el trabajador o la trabajadora
percibirán un subsidio equivalente al cincuenta por ciento
del subsidio que les hubiere correspondido de acuerdo al
inciso primero de la citada norma. Dicho subsidio será
compatible con el que se origine por una licencia por
enfermedad o accidente común, o en virtud de la ley Nº
16.744, o por el permiso del artículo 199 del Código del
Trabajo, de acuerdo a las normas de los incisos siguientes.</parrafo>
        <parrafo>Para efectos del artículo 8°, en caso de
reincorporación de la trabajadora o trabajador de acuerdo
al artículo 197 bis del Código del Trabajo, en la base de
cálculo del subsidio que se origine por una licencia por
enfermedad o accidente común o en virtud de la ley N°
16.744 o del artículo 199 del Código del Trabajo, se
considerará exclusivamente la remuneración mensual neta
que origine dicha reincorporación, el subsidio derivado de
ella, o ambos. En caso de que la trabajadora o el trabajador
no registren cotizaciones suficientes para enterar los meses
a promediar, se considerará para estos efectos la
remuneración mensual neta resultante del contrato de
trabajo que corresponda a la reincorporación, las veces que
sea necesario.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, cuando el permiso postnatal parental se
ejerciere conforme a lo dispuesto en el inciso segundo del
artículo 197 bis del Código del Trabajo y la trabajadora o
el trabajador tenga derecho al subsidio establecido en el
artículo 199 del mismo Código, la suma de los valores
diarios de ambos subsidios no podrá exceder, en ningún
caso, el monto diario del subsidio por permiso postnatal
parental que le hubiere correspondido de no haberse
reincorporado a trabajar. Asimismo, la suma total de ambos
subsidios durante el período de permiso postnatal parental
no podrá exceder el monto equivalente al subsidio que le
hubiere correspondido por dicho permiso, de no haberse
reincorporado a trabajar. Al completarse dicha suma, se
extinguirá el permiso postnatal parental.</parrafo>
        <parrafo>Durante el período de permiso postnatal parental sólo
tendrá derecho al subsidio por enfermedad grave del niño
menor de un año quien esté haciendo uso del referido
permiso postnatal parental, conforme al inciso segundo del
artículo 197 bis del Código del Trabajo.".</parrafo>
      </contenido>
      <referencias>
        <ref articulo="199"/>
        <ref articulo="25"/>
        <ref articulo="195"/>
        <ref articulo="8"/>
        <ref articulo="197&#10;bis"/>
        <ref articulo="2"/>
        <ref articulo="5"/>
        <ref articulo="197bis"/>
        <ref articulo="196"/>
      </referencias>
    </articulo>
    <articulo id="9194179" tipo_original="Artículo" numero="3" fecha_modificacion="2011-10-17">
      <contenido>
        <parrafo>Artículo 3°.- A contar del 1° de enero de 2013
tendrán derecho a percibir el subsidio establecido en este
artículo las mujeres que, a la sexta semana anterior al
parto, no tengan un contrato de trabajo vigente, siempre que
cumplan con los siguientes requisitos copulativos:</parrafo>
        <parrafo>a) Registrar doce o más meses de afiliación, con
anterioridad al inicio del embarazo.
 b) Registrar ocho o más cotizaciones, continuas o
discontinuas, en calidad de trabajadora dependiente, dentro
de los últimos veinticuatro meses calendario inmediatamente
anteriores al inicio del embarazo.
 c) Que la última cotización más cercana al mes
anterior al embarazo se haya registrado en virtud de
cualquier tipo de contrato de trabajo a plazo fijo, o por
obra, servicio o faena determinada.</parrafo>
        <parrafo>El subsidio se otorgará hasta por un máximo de
treinta semanas y comenzará a devengarse a partir de la
sexta semana anterior al parto. Si éste tuviere lugar a
partir de la trigésimo cuarta semana de gestación, la
duración del subsidio se reducirá en el número de días o
semanas en que se haya adelantado el parto; no obstante, si
éste ocurriere antes de iniciada la trigésimo tercera
semana de gestación, o si el niño al nacer pesare menos de
1.500 gramos, el subsidio será de treinta semanas. A su
vez, en caso de partos de dos o más niños, el período de
subsidio se incrementará en siete días corridos por cada
niño nacido a partir del segundo. Cuando concurrieren
simultáneamente las circunstancias señaladas
precedentemente, la duración del subsidio será aquella que
posea una mayor extensión.</parrafo>
        <parrafo>La base de cálculo para la determinación del monto de
este subsidio será una cantidad equivalente a la suma de la
remuneración mensual neta, del subsidio, o de ambos,
devengados por la mujer en los veinticuatro meses calendario
inmediatamente anteriores al inicio del embarazo, dividido
por veinticuatro.</parrafo>
        <parrafo>El monto diario del subsidio de este artículo será
una cantidad equivalente a la trigésima parte de su base de
cálculo, y en ningún caso podrá ser inferior al mínimo
establecido en el artículo 17 del decreto con fuerza de ley
Nº 44, del Ministerio del Trabajo y Previsión Social, de
1978.</parrafo>
        <parrafo>Para efectos del cálculo del promedio mencionado en el
inciso tercero, cada remuneración mensual neta, subsidio, o
ambos, se reajustarán conforme a la variación
experimentada por el Índice de Precios al Consumidor entre
el último día del mes anterior al del devengamiento de la
remuneración, subsidio, o ambos, y el último día del mes
anterior al del inicio del subsidio establecido en este
artículo.</parrafo>
        <parrafo>Sobre el monto del subsidio, las beneficiarias deberán
efectuar las cotizaciones del 7% para salud y del artículo
17 del decreto ley N° 3.500, de 1980.</parrafo>
        <parrafo>Durante las doce últimas semanas de goce del subsidio
las beneficiarias podrán trabajar, sin perder el beneficio
del presente artículo.</parrafo>
        <parrafo>Para los efectos de este artículo, se entenderá por
remuneración mensual neta la del artículo 7° del decreto
con fuerza de ley N° 44, del Ministerio del Trabajo y
Previsión Social, de 1978.</parrafo>
        <parrafo>El subsidio establecido en este artículo será
otorgado por el organismo competente para el pago de los
subsidios de incapacidad laboral de los trabajadores
independientes que sean cotizantes del Fondo Nacional de
Salud. Las normas que rigen las licencias médicas de dichos
trabajadores serán aplicables a la tramitación,
autorización y pago del subsidio de este artículo.</parrafo>
        <parrafo>El subsidio establecido en este artículo se
financiará con cargo al Fondo Único de Prestaciones
Familiares del decreto con fuerza de ley N° 150, del
Ministerio del Trabajo y Previsión Social, de 1982.</parrafo>
        <parrafo>Corresponderá a la Superintendencia de Seguridad
Social la supervigilancia y fiscalización del subsidio
establecido en este artículo. Para estos efectos, se
aplicarán las disposiciones orgánicas de la
Superintendencia y de esta ley. La Superintendencia dictará
las normas necesarias, las que serán obligatorias para
todas las instituciones o entidades que intervienen en el
mencionado subsidio.</parrafo>
      </contenido>
      <referencias>
        <ref articulo="7"/>
        <ref articulo="17"/>
        <ref articulo="3"/>
      </referencias>
    </articulo>
    <articulo id="9194180" tipo_original="Artículo" numero="4" fecha_modificacion="2011-10-17">
      <contenido>
        <parrafo>Artículo 4°.- Agrégase el siguiente artículo 152
bis al decreto con fuerza de ley N° 1, del Ministerio de
Salud, de 2006, que fija el texto refundido, coordinado y
sistematizado del decreto ley N° 2.763, de 1979, y de las
leyes N° 18.933 y N° 18.469:</parrafo>
        <parrafo>"Artículo 152 bis.- Los trabajadores independientes
tendrán derecho al permiso postnatal parental del artículo
197 bis del Código del Trabajo, el cual podrán ejercer por
doce semanas, percibiendo la totalidad del subsidio, o por
dieciocho semanas, percibiendo la mitad de aquel, además de
las rentas o remuneraciones que pudieren percibir, dando
aviso a la entidad pagadora del subsidio antes del inicio
del período.</parrafo>
        <parrafo>La base de cálculo del subsidio establecido en este
artículo será la misma del descanso de maternidad a que se
refiere el inciso primero del artículo 195 del Código del
Trabajo. Para efectos de determinar la compatibilidad de
subsidios a que tiene derecho el trabajador se aplicará lo
dispuesto en los incisos segundo y siguientes del artículo
25 del decreto con fuerza de ley Nº 44, del Ministerio del
Trabajo y Previsión Social, de 1978.".</parrafo>
      </contenido>
      <referencias>
        <ref articulo="25"/>
        <ref articulo="195"/>
        <ref articulo="152bis"/>
        <ref articulo="4"/>
        <ref articulo="197bis"/>
        <ref articulo="152&#10;bis"/>
      </referencias>
    </articulo>
    <articulo id="9194181" tipo_original="Artículo" numero="5" fecha_modificacion="2011-10-17">
      <texto>Artículo 5°.- Intercálase, en el artículo 17 de la
ley N° 16.744, el siguiente inciso segundo, nuevo, pasando
el actual inciso segundo a ser tercero:
 "Durante el período en que los trabajadores se
reincorporen al trabajo en virtud del artículo 197 bis del
Código del Trabajo, los empleadores deberán efectuar las
cotizaciones de esta ley sobre la base de la remuneración
correspondiente a dicha jornada.".</texto>
      <referencias>
        <ref articulo="197bis"/>
        <ref articulo="5"/>
        <ref articulo="17"/>
      </referencias>
    </articulo>
    <articulo id="9194182" tipo_original="Artículo" numero="6" fecha_modificacion="2016-01-22">
      <texto>Artículo 6°.- Las y los funcionarios del sector
público a que se refiere el inciso primero del artículo
194 del Código del Trabajo, tendrán derecho al permiso
postnatal parental en los mismos términos del artículo 197
bis del referido Código.
 Un reglamento dictado por el Ministerio de Hacienda,
suscrito además por el Ministerio del Trabajo y Previsión
Social, determinará la forma y el procedimiento en que la
funcionaria podrá hacer uso del derecho a reincorporarse a
sus funciones durante el goce de este permiso. Además,
establecerá los criterios que el Servicio o Institución
empleadora deberán utilizar para determinar la jornada que
le corresponderá cumplir. 
 INCISOS SUPRIMIDOS.</texto>
      <referencias>
        <ref articulo="6"/>
        <ref articulo="197&#10;bis"/>
        <ref articulo="194"/>
      </referencias>
    </articulo>
    <articulo id="9194183" tipo_original="Artículo" numero="7" fecha_modificacion="2011-10-17">
      <contenido>
        <parrafo>Artículo 7°.- Durante el período en que se haga uso
del subsidio por permiso postnatal parental establecido en
el artículo 197 bis del Código del Trabajo, se efectuarán
las cotizaciones conforme a la normativa que rige a los
subsidios por incapacidad laboral.</parrafo>
        <parrafo>Cuando el trabajador se reincorpore a sus labores, de
acuerdo a lo establecido en la citada disposición, la
entidad pagadora del subsidio deberá enterar las
cotizaciones sobre la base del cincuenta por ciento de la
remuneración imponible por la cual se efectuaron las
cotizaciones durante el permiso postnatal.</parrafo>
      </contenido>
      <referencias>
        <ref articulo="7"/>
        <ref articulo="197bis"/>
      </referencias>
    </articulo>
    <articulo id="9194184" tipo_original="Artículo" numero="8" fecha_modificacion="2011-10-17">
      <texto>Artículo 8°.- Los Ministerios de Hacienda y del
Trabajo y Previsión Social deberán informar anualmente a
las Comisiones de Hacienda, Trabajo y Salud de la Cámara de
Diputados y del Senado sobre la ejecución presupuestaria
del gasto que genere esta ley y de su aplicación.</texto>
      <referencias>
        <ref articulo="8"/>
      </referencias>
    </articulo>
    <titulo id="9194185" tipo_original="Título" transitorio="true" fecha_modificacion="2011-10-17">
      <titulo_seccion>ARTÍCULOS TRANSITORIOS</titulo_seccion>
      <texto>ARTÍCULOS TRANSITORIOS</texto>
      <articulo id="9194186" tipo_original="Artículo" numero="PRIMERO" transitorio="true" fecha_modificacion="2011-10-17">
        <contexto>ARTÍCULOS TRANSITORIOS</contexto>
        <contenido>
          <parrafo>Artículo primero.- Quienes se encontraren haciendo uso
de su permiso pre o postnatal a la fecha de entrada en
vigencia de esta ley podrán hacer uso del permiso postnatal
parental establecido en el artículo 197 bis del Código de
Trabajo.</parrafo>
          <parrafo>Lo establecido en los incisos cuarto, quinto y sexto
del artículo 196 del Código del Trabajo se aplicará a
quienes se encontraren haciendo uso de su permiso postnatal
a la fecha de entrada en vigencia de esta ley.</parrafo>
          <parrafo>Quienes hayan terminado su descanso postnatal con
anterioridad a la entrada en vigencia de esta ley, tendrán
derecho al permiso postnatal parental establecido en el
inciso primero del artículo 197 bis del Código del
Trabajo, que se incorpora por esta ley, hasta la fecha en
que el menor cumpla veinticuatro semanas de edad. Con todo,
la trabajadora podrá reincorporarse a sus labores, de
conformidad al inciso segundo del citado artículo, hasta
que el menor cumpla treinta semanas.
 La trabajadora deberá dar aviso a su empleador
personalmente, dejando constancia escrita, o mediante carta
certificada, en ambos casos con, a lo menos, cinco días de
anticipación a la fecha en que hará uso del mencionado
permiso. Al efecto, deberá señalar si hará uso del
derecho a reincorporarse a sus labores, si corresponde.
Además, los trabajadores del sector privado deberán enviar
copia de dicho aviso a la Inspección del Trabajo.</parrafo>
        </contenido>
        <referencias>
          <ref articulo="197bis"/>
          <ref articulo="196"/>
        </referencias>
      </articulo>
      <articulo id="9194187" tipo_original="Artículo" numero="SEGUNDO" transitorio="true" fecha_modificacion="2011-10-17">
        <contexto>ARTÍCULOS TRANSITORIOS</contexto>
        <texto>Artículo segundo.- Quienes hayan hecho uso del permiso
de doce semanas establecido en el artículo 200 del Código
del Trabajo, con anterioridad a la entrada en vigencia de
esta ley, tendrán derecho al permiso postnatal parental
establecido en el artículo 197 bis de dicho Código. En
este caso, el permiso postnatal parental se contará
inmediatamente a partir del término del permiso de doce
semanas antes señalado y se ejercerá de la forma
establecida en el inciso tercero del artículo primero
transitorio de la presente ley.</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="200"/>
          <ref articulo="197bis"/>
        </referencias>
      </articulo>
      <articulo id="9194188" tipo_original="Artículo" numero="TERCERO" transitorio="true" fecha_modificacion="2011-10-17">
        <contexto>ARTÍCULOS TRANSITORIOS</contexto>
        <contenido>
          <parrafo>Artículo tercero.- Quienes a la fecha de entrada en
vigencia de la presente ley se encontraren haciendo uso de
licencia por enfermedad grave del niño menor de un año, y
éste tenga menos de veinticuatro semanas de edad, podrán
seguir haciendo uso de dicha licencia hasta su término,
gozando del subsidio a que ésta dio origen.</parrafo>
          <parrafo>Mientras se esté ejerciendo este derecho no se podrá
hacer uso del permiso postnatal parental establecido en el
artículo 197 bis del Código del Trabajo.</parrafo>
        </contenido>
        <referencias>
          <ref articulo="197bis"/>
        </referencias>
      </articulo>
      <articulo id="9194189" tipo_original="Artículo" numero="CUARTO" transitorio="true" fecha_modificacion="2011-10-17">
        <contexto>ARTÍCULOS TRANSITORIOS</contexto>
        <texto>Artículo cuarto.- El mayor gasto fiscal que represente
esta ley durante el año 2011 se financiará con cargo a los
recursos de la partida presupuestaria del Tesoro Público de
la Ley de Presupuestos del Sector Público vigente.".</texto>
      </articulo>
    </titulo>
  </contenido>
  <promulgacion>Y por cuanto he tenido a bien aprobarlo y sancionarlo;
por tanto, promúlguese y llévese a efecto como Ley de la
República.

 Santiago, 6 de octubre de 2011.- SEBASTIÁN PIÑERA
ECHENIQUE, Presidente de la República.- Evelyn Matthei
Fornet, Ministra del Trabajo y Previsión Social.- Felipe
Larraín Bascuñán, Ministro de Hacienda.- Jaime Mañalich
Muxi, Ministro de Salud.- Carolina Schmidt Zaldívar,
Ministra Directora del Servicio Nacional de la Mujer.
 Lo que transcribo a usted para su conocimiento.- Bruno
Baranda Ferrán, Subsecretario del Trabajo.</promulgacion>
</ley>
