<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<ley xmlns="https://leychile.cl/schema/ley/v1" version="1.0" idioma="es-CL" id_norma="24631" tipo="Ley" numero="4287" estado="vigente" fecha_version="1978-01-13" fecha_promulgacion="1928-02-22" fecha_publicacion="1928-02-23" generado="2026-01-02T22:18:31.449103" fuente="Biblioteca del Congreso Nacional de Chile" url_original="https://www.leychile.cl/Navegar?idNorma=24631">
  <metadatos>
    <titulo>LEY SOBRE PRENDA DE VALORES MOBILIARIOS A FAVOR DE LOS BANCOS</titulo>
    <identificacion>
      <tipo>Ley</tipo>
      <numero>4287</numero>
    </identificacion>
    <organismos>
      <organismo>MINISTERIO DE HACIENDA</organismo>
    </organismos>
    <fechas>
      <promulgacion>1928-02-22</promulgacion>
      <publicacion>1928-02-23</publicacion>
      <version>1978-01-13</version>
    </fechas>
    <fuente>Diario Oficial</fuente>
  </metadatos>
  <encabezado>LEY NUM. 4,287 Establece la prenda bancaria sobre
valores mobiliarios
 (Publicada en el Diario Oficial del 23 de Febrero de
1928)
 Por cuanto el Congreso Nacional ha dado su aprobación
al siguiente
 Proyecto de Ley:</encabezado>
  <contenido total_articulos="8" total_libros="0" total_titulos="0" total_capitulos="0">
    <articulo id="8798684" tipo_original="Artículo" numero="1" fecha_modificacion="1975-01-01">
      <texto>Artículo 1.o Los bonos y cualesquiera otros valores
mobiliarios al portador que se entreguen a una empresa
bancaria en garantía de operaciones o contratos que se
celebren o que hayan de celebrarse más adelante con la
misma empresa, se entenderán constituídos en prenda a
favor de ésta, por su sola entrega, siempre que no conste
expresamente que dicha entrega se ha efectuado con un objeto
distinto.</texto>
      <referencias>
        <ref articulo="1"/>
      </referencias>
    </articulo>
    <articulo id="8798685" tipo_original="Artículo" numero="2" fecha_modificacion="1975-01-01">
      <texto>Artículo 2.o Los créditos a la orden de cualquiera
clase que sean, podrán darse en prenda a un Banco mediante
el endoso en garantía, en la forma establecida en el
artículo 660 del Código de Comercio, modificado por el
decreto-ley núm. 777, sin necesidad de notificación al
deudor.</texto>
      <referencias>
        <ref articulo="2"/>
        <ref articulo="660"/>
      </referencias>
    </articulo>
    <articulo id="8798686" tipo_original="Artículo" numero="3" fecha_modificacion="1975-01-01">
      <texto>Artículo 3.o La prenda a favor de un Banco sobre
acciones nominativas de sociedades anónimas o en comandita
podrá constituirse por escritura pública o privada, y
deberá además notificarse por medio de un Ministro de Fe a
la respectiva Sociedad para los efectos de lo dispuesto en
el artículo 2389 del Código Civil.</texto>
      <referencias>
        <ref articulo="2389"/>
        <ref articulo="3"/>
      </referencias>
    </articulo>
    <articulo id="8798687" tipo_original="Artículo" numero="4" fecha_modificacion="1975-01-01">
      <texto>Artículo 4.o Cumplidos los requisitos que se señalan
en los artículos precedentes, la prenda quedará legalmente
constituída y el Banco acreedor gozará de los privilegios
establecidos en el artículo 814 del Código de Comercio,
sin necesidad de observar las formalidades prescritas en el
artículo 815 del mismo Código.</texto>
      <referencias>
        <ref articulo="4"/>
        <ref articulo="815"/>
        <ref articulo="814"/>
      </referencias>
    </articulo>
    <articulo id="8798688" tipo_original="Artículo" numero="5" fecha_modificacion="1975-01-01">
      <texto>Artículo 5.o Las prendas que se constituyan en favor de
un Banco en conformidad a las disposiciones de esta ley,
servirán de garantía a todas las obligaciones directas e
indirectas de cualquiera clase que el dueño de la prenda
tenga o pueda tener a favor del mismo Banco, a menos que
conste expresamente que la prenda se ha constituído en
garantía de obligaciones determinadas.</texto>
      <referencias>
        <ref articulo="5"/>
      </referencias>
    </articulo>
    <articulo id="8798689" tipo_original="Artículo" numero="6" fecha_modificacion="1975-01-01">
      <texto>Artículo 6.o Vencida alguna de las obligaciones
garantizadas con prenda de los valores a que se refieren los
artículos anteriores, podrá la empresa bancaria, después
de una simple notificación judicial al deudor y
transcurridos siete días, desde la fecha de dicha
notificación, proceder a la enajenación de la prenda sin
más intervención de la justicia ordinaria que la expresada
y sin sujeción a los trámites establecidos por el Código
de Procedimiento Civil y por el decreto-ley número 776, de
19 de Diciembre de 1925, ni a las reglas del artículo 2397
del Código Civil.
 Sólo se venderán valores en cantidad suficiente para
efectuar el pago de las obligaciones vencidas y la venta se
llevará a efecto en remate en una Bolsa de Comercio,
legalmente establecida, por orden escrita del Banco
acreedor.
 Si la prenda consistiere en acciones nominativas, la
inscripción en los registros de la sociedad a nombre del
comprador, se hará en virtud de un traspaso que firmarán
el comprador y el Gerente de la Bolsa respectiva, en
representación del dueño de las acciones.</texto>
      <referencias>
        <ref articulo="2397"/>
        <ref articulo="6"/>
      </referencias>
    </articulo>
    <articulo id="8798690" tipo_original="Artículo" numero="7" fecha_modificacion="1975-01-01">
      <texto>Artículo 7° Las disposiciones de esta ley se
aplicarán a la Corporación de Fomento de la Producción, a
los bancos de cualquiera naturaleza, a las sociedades
financieras, cooperativas de ahorro y crédito, institutos o
sociedades auxiliares de financiamiento cooperativo,
asociaciones de ahorro y préstamo y, en general, a todas
las instituciones financieras legalmente establecidas.</texto>
      <referencias>
        <ref articulo="7"/>
      </referencias>
    </articulo>
    <articulo id="8798691" tipo_original="Artículo" numero="8" fecha_modificacion="1975-01-01">
      <texto>Artículo 8.o Esta ley comenzará a regir desde la fecha
de su publicación en el Diario Oficial.</texto>
      <referencias>
        <ref articulo="8"/>
      </referencias>
    </articulo>
  </contenido>
  <promulgacion>Y por cuanto, he tenido a bien aprobarlo y sancionarlo;
por tanto, promúlguese y llévese a efecto como ley de la
República.
 Santiago, veintidós de Febrero de mil novecientos
veintiocho.- CARLOS IBAÑEZ C.- Pablo Ramírez.</promulgacion>
</ley>
