<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<ley xmlns="https://leychile.cl/schema/ley/v1" version="1.0" idioma="es-CL" id_norma="258377" tipo="Ley" numero="20169" estado="vigente" fecha_version="2019-07-04" fecha_promulgacion="2007-02-02" fecha_publicacion="2007-02-16" generado="2026-01-02T21:09:00.675912" fuente="Biblioteca del Congreso Nacional de Chile" url_original="https://www.leychile.cl/Navegar?idNorma=258377">
  <metadatos>
    <titulo>REGULA LA COMPETENCIA DESLEAL</titulo>
    <identificacion>
      <tipo>Ley</tipo>
      <numero>20169</numero>
    </identificacion>
    <organismos>
      <organismo>MINISTERIO DE ECONOMÍA</organismo>
      <organismo>FOMENTO Y RECONSTRUCCION</organismo>
      <organismo>SUBSECRETARIA DE ECONOMIA</organismo>
      <organismo>FOMENTO Y RECONSTRUCCION</organismo>
    </organismos>
    <materias>
      <materia>Competencia Económica</materia>
      <materia>Competencia Desleal</materia>
      <materia>Ley no. 20.169</materia>
    </materias>
    <fechas>
      <promulgacion>2007-02-02</promulgacion>
      <publicacion>2007-02-16</publicacion>
      <version>2019-07-04</version>
    </fechas>
    <fuente>Boletín de Leyes y Decretos de Gobierno</fuente>
  </metadatos>
  <encabezado>LEY NUM. 20.169

REGULA LA COMPETENCIA DESLEAL

 Teniendo presente que el H. Congreso Nacional ha dado
su aprobación al siguiente proyecto de ley originado en una
moción de los Diputados señores Eduardo Saffirio, Juan
Bustos, Eugenio Tuma, Jorge Burgos, Fernando Meza y los
entonces Diputados señores José Antonio Galilea, Zarko
Luksic y Exequiel Silva.

 Proyecto de ley:</encabezado>
  <contenido total_articulos="10" total_libros="0" total_titulos="0" total_capitulos="3">
    <capitulo id="6601514" tipo_original="Capítulo" fecha_modificacion="2007-02-16">
      <titulo_seccion>CAPITULO I Normas Generales</titulo_seccion>
      <texto>"CAPITULO I

 Normas Generales</texto>
      <articulo id="6601513" tipo_original="Artículo" numero="1" fecha_modificacion="2007-02-16">
        <contexto>CAPITULO I Normas Generales</contexto>
        <texto>Artículo 1º.- Esta ley tiene por objeto proteger a
competidores, consumidores y, en general, a cualquier
persona afectada en sus intereses legítimos por un acto de
competencia desleal.</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="1"/>
        </referencias>
      </articulo>
      <articulo id="6601515" tipo_original="Artículo" numero="2" fecha_modificacion="2007-02-16">
        <contexto>CAPITULO I Normas Generales</contexto>
        <contenido>
          <parrafo>Artículo 2º.- Una conducta podrá ser calificada como
un acto de competencia desleal conforme a las disposiciones
de esta ley aunque resulten procedentes respecto de esa
misma conducta, y ante los tribunales competentes, una o
más de las siguientes acciones:</parrafo>
          <parrafo>a) Las reguladas en el decreto con fuerza de ley Nº 1,
de 2005, del Ministerio de Economía, Fomento y
Reconstrucción, que fija el texto refundido, coordinado y
sistematizado del decreto ley Nº 211, de 1973, sobre libre
competencia.
 b) Las reguladas en la ley Nº 19.496, que establece
normas sobre protección de los derechos de los
consumidores.
 c) Las reguladas en la ley Nº 17.336, sobre propiedad
intelectual, o en la ley Nº 19.039, sobre propiedad
industrial.</parrafo>
        </contenido>
        <referencias>
          <ref articulo="2"/>
        </referencias>
      </articulo>
    </capitulo>
    <capitulo id="6601517" tipo_original="Capítulo" fecha_modificacion="2007-02-16">
      <titulo_seccion>CAPITULO II De la Competencia Desleal</titulo_seccion>
      <texto>CAPITULO II

 De la Competencia Desleal</texto>
      <articulo id="6601516" tipo_original="Artículo" numero="3" fecha_modificacion="2007-02-16">
        <contexto>CAPITULO II De la Competencia Desleal</contexto>
        <texto>Artículo 3º.- En general, es acto de competencia
desleal toda conducta contraria a la buena fe o a las buenas
costumbres que, por medios ilegítimos, persiga desviar
clientela de un agente del mercado.</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="3"/>
        </referencias>
      </articulo>
      <articulo id="6601518" tipo_original="Artículo" numero="4" fecha_modificacion="2019-07-04">
        <contexto>CAPITULO II De la Competencia Desleal</contexto>
        <contenido>
          <parrafo>Artículo 4º.- En particular, y sin que la
enumeración sea taxativa, se considerarán actos de
competencia desleal los siguientes:</parrafo>
          <parrafo>a) Toda conducta que aproveche indebidamente la
reputación ajena, induciendo a confundir los propios
bienes, servicios, actividades, signos distintivos o
establecimientos con los de un tercero.
 b) El uso de signos o la difusión de hechos o
aseveraciones, incorrectos o falsos, que induzcan a error
sobre la naturaleza, proveniencia, componentes,
características, precio, modo de producción, marca,
idoneidad para los fines que pretende satisfacer, calidad o
cantidad y, en general, sobre las ventajas realmente
proporcionadas por los bienes o servicios ofrecidos, propios
o ajenos.
 c) Todas las informaciones o aseveraciones incorrectas
o falsas sobre los bienes, servicios, actividades, signos
distintivos, establecimientos o relaciones comerciales de un
tercero, que sean susceptibles de menoscabar su reputación
en el mercado. Son también ilícitas las expresiones
dirigidas a desacreditarlos o ridiculizarlos sin referencia
objetiva.
 d) Las manifestaciones agraviantes que versen sobre la
nacionalidad, las creencias, ideologías, vida privada o
cualquier otra circunstancia personal del tercero afectado y
que no tenga relación directa con la calidad del bien o
servicio prestado.
 e) Toda comparación de los bienes, servicios,
actividades o establecimientos propios o ajenos con los de
un tercero, cuando se funde en algún antecedente que no sea
veraz y demostrable, o, cuando de cualquiera otra forma
infrinja las normas de esta ley.
 f) Toda conducta que persiga inducir a proveedores,
clientes u otros contratantes a infringir los deberes
contractuales contraídos con un competidor.
 g) El ejercicio manifiestamente abusivo de acciones
judiciales con la finalidad de entorpecer la operación de
un agente del mercado.
 h) La imposición por parte de una empresa a un
proveedor, de condiciones de contratación para sí, basadas
en aquellas ofrecidas por ese mismo proveedor a empresas
competidoras de la primera, para efectos de obtener mejores
condiciones que éstas; o, la imposición a un proveedor de
condiciones de contratación con empresas competidoras de la
empresa en cuestión, basadas en aquellas ofrecidas a ésta.
A modo de ejemplo, se incluirá bajo esta figura la presión
verbal o escrita, que ejerza una empresa a un proveedor de
menor tamaño cuyos ingresos dependen significativamente de
las compras de aquélla, para obtener un descuento calculado
a partir del precio pactado por ese mismo proveedor con
algún competidor de la primera empresa.
 i) El establecimiento o aplicación de cláusulas
contractuales o conductas abusivas en desmedro de los
proveedores, el incumplimiento sistemá</parrafo>
        </contenido>
        <referencias>
          <ref articulo="4"/>
        </referencias>
      </articulo>
    </capitulo>
    <capitulo id="6601520" tipo_original="Capítulo" fecha_modificacion="2007-02-16">
      <titulo_seccion>CAPITULO III De las Acciones, Procedimiento, Tribunal Competente y Sanciones</titulo_seccion>
      <texto>CAPITULO III

 De las Acciones, Procedimiento, Tribunal Competente
 y Sanciones</texto>
      <articulo id="6601519" tipo_original="Artículo" numero="5" fecha_modificacion="2007-02-16">
        <contexto>CAPITULO III De las Acciones, Procedimiento, Tribunal Competente y Sanciones</contexto>
        <contenido>
          <parrafo>Artículo 5º.- Contra los actos de competencia desleal
pueden ejercerse, conjunta o separadamente, las siguientes
acciones:</parrafo>
          <parrafo>a) Acción de cesación del acto o de prohibición del
mismo si aún no se ha puesto en práctica.
 b) Acción declarativa de acto de competencia desleal,
si la perturbación creada por el mismo subsiste.
 c) Acción de remoción de los efectos producidos por
el acto, mediante la publicación de la sentencia
condenatoria o de una rectificación a costa del autor del
ilícito u otro medio idóneo.
 d) Acción de indemnización de los perjuicios
ocasionados por el acto, sujeta a las disposiciones del
Título XXXV del Libro IV del Código Civil.</parrafo>
        </contenido>
        <referencias>
          <ref articulo="5"/>
        </referencias>
      </articulo>
      <articulo id="6601521" tipo_original="Artículo" numero="6" fecha_modificacion="2007-02-16">
        <contexto>CAPITULO III De las Acciones, Procedimiento, Tribunal Competente y Sanciones</contexto>
        <texto>Artículo 6º.- Cualquiera que resulte directa y
personalmente amenazado o perjudicado en sus intereses
legítimos por un acto de competencia desleal podrá ejercer
las acciones señaladas en las letras a) a d) del artículo
anterior.
 Con todo, no habrá lugar a indemnización de
perjuicios de acuerdo con esta ley si el demandado ya
hubiese sido condenado a reparar el mismo daño de
conformidad con otro ordenamiento legal.
 Las asociaciones gremiales que tengan por función
efectiva la defensa de los intereses de agentes del mercado
podrán interponer, en interés de sus miembros lesionados
por un acto de competencia desleal, las acciones
contempladas en las letras a) a c) del artículo anterior.</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="6"/>
        </referencias>
      </articulo>
      <articulo id="6601522" tipo_original="Artículo" numero="7" fecha_modificacion="2007-02-16">
        <contexto>CAPITULO III De las Acciones, Procedimiento, Tribunal Competente y Sanciones</contexto>
        <texto>Artículo 7º.- Las acciones de competencia desleal
previstas en las letras a) a c) del artículo 5º prescriben
en el plazo de un año contado desde la fecha en que
finaliza la realización del acto de competencia desleal, o
desde que fue conocido, si ello ocurrió con posterioridad.
La acción de indemnización de perjuicios prevista en la
letra d) del artículo 5º prescribe en el plazo de cuatro
años contado del mismo modo. El ejercicio de alguna de las
acciones previstas en las letras a) a c) del artículo 5º
interrumpirá el plazo de prescripción de la acción de
indemnización de perjuicios.</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="7"/>
          <ref articulo="5"/>
        </referencias>
      </articulo>
      <articulo id="6601523" tipo_original="Artículo" numero="8" fecha_modificacion="2007-02-16">
        <contexto>CAPITULO III De las Acciones, Procedimiento, Tribunal Competente y Sanciones</contexto>
        <texto>Artículo 8º.- Será competente para conocer de las
causas de esta ley el juzgado de letras en lo civil del
domicilio del demandado o del actor, a elección de este
último.</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="8"/>
        </referencias>
      </articulo>
      <articulo id="6601524" tipo_original="Artículo" numero="9" fecha_modificacion="2007-02-16">
        <contexto>CAPITULO III De las Acciones, Procedimiento, Tribunal Competente y Sanciones</contexto>
        <texto>Artículo 9º.- Las acciones conferidas por esta ley se
tramitarán de acuerdo con las normas del procedimiento
sumario, contempladas en el Título XI del Libro III del
Código de Procedimiento Civil, sin que sea aplicable lo
dispuesto en el artículo 681. Si se ejercen las acciones
referidas en las letras a) a c) del artículo 5º y luego la
acción indemnizatoria en juicio separado, los hechos
establecidos en juicio entre las mismas partes respecto de
aquellas acciones se tendrán por probados en el juicio en
que se haga valer esta última.
 Contra la sentencia procederán todos los recursos que
franquea la ley, de acuerdo con las reglas contenidas en el
Código de Procedimiento Civil.
 Si existe un indicio grave y preciso de amenaza o de
ejecución de un acto de competencia desleal, el tribunal, a
solicitud de parte, podrá ordenar su suspensión inmediata,
sin perjuicio de las demás medidas precautorias previstas
en Título V del Libro II del Código de Procedimiento
Civil.</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="9"/>
          <ref articulo="5"/>
          <ref articulo="681"/>
        </referencias>
      </articulo>
      <articulo id="6601525" tipo_original="Artículo" numero="10" fecha_modificacion="2007-02-16">
        <contexto>CAPITULO III De las Acciones, Procedimiento, Tribunal Competente y Sanciones</contexto>
        <texto>Artículo 10.- Si la sentencia firme establece que han
existido uno o más actos de competencia desleal, el
tribunal que la dictó deberá remitir todos los
antecedentes del juicio al Fiscal Nacional Económico, quien
tendrá la facultad de requerir al Tribunal de Defensa de la
Libre Competencia, atendidas la gravedad de la infracción o
la extensión del perjuicio provocado, la aplicación de la
multa correspondiente de conformidad con esta ley.
 El Fiscal Nacional Económico podrá interponer la
acción ante el Tribunal de la Libre Competencia dentro de
los dos años siguientes a la recepción de los
antecedentes.
 La multa a que se refiere el inciso primero de este
artículo fluctuará entre 2 y 1.000 unidades tributarias
mensuales, y se aplicará a beneficio fiscal. Para la
determinación del monto de la multa, se considerarán,
entre otras, las siguientes circunstancias: el beneficio
económico obtenido con motivo de la infracción, la
gravedad de la conducta y la calidad de reincidente del
infractor.</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="10"/>
        </referencias>
      </articulo>
    </capitulo>
  </contenido>
  <promulgacion>Habiéndose cumplido con lo establecido en el Nº 1º
del artículo 93 de la Constitución Política de la
República y por cuanto he tenido a bien aprobarlo y
sancionarlo; por tanto promúlguese y llévese a efecto como
Ley de la República.
 Santiago, 2 de febrero de 2007.- MICHELLE BACHELET
JERIA, Presidenta de la República.- Ana María Correa
López, Ministra de Economía, Fomento y Reconstrucción
(S).
 Lo que transcribe, para su conocimiento.- Saluda
atentamente a usted, Ana María Vallina Hernández,
Subsecretario de Economía, Fomento y Reconstrucción (S).</promulgacion>
  <anexos>
    <anexo numero="1" id="6601527">
      <titulo>TRIBUNAL CONSTITUCIONAL - PROYECTO DE LEY QUE REGULA LA COMPETENCIA DESLEAL, BOLETÍN Nº 3356-03.</titulo>
      <texto>TRIBUNAL CONSTITUCIONAL

Proyecto de ley que regula la competencia desleal, boletín
Nº 3356-03.

 El Secretario del Tribunal Constitucional, quien
suscribe, certifica que la Honorable Cámara de Diputados
envió el proyecto de ley enunciado en el rubro, aprobado
por el Congreso Nacional, a fin de que este Tribunal
ejerciera el control de constitucionalidad y que por
sentencia de 16 de enero del año dos mil siete en los autos
Rol Nº 701-07-CPR.

 Declaró:

 1º. Que el artículo 8º del proyecto remitido es
constitucional.
 2º. Que este Tribunal no se pronuncia sobre el
artículo 10 del proyecto remitido, por versar sobre materia
que no son propias de ley orgánica constitucional.

 Santiago, 18 de enero de 2007.- Rafael Larraín Cruz,
Secretario.</texto>
    </anexo>
  </anexos>
</ley>
