<?xml version="1.0" ?>
<norma xmlns="https://superir.cl/schema/norma/v1" tipo="Norma de Carácter General" numero="19" organismo="Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento" version="1.0" estado="vigente" generado="2026-02-14T13:28:47.665127+00:00">
  <acto_administrativo>
    <tipo>RESOLUCIÓN EXENTA</tipo>
    <numero>6600</numero>
    <materia/>
  </acto_administrativo>
  <encabezado>
    <lugar>SANTIAGO</lugar>
    <fecha>2023-08-11</fecha>
  </encabezado>
  <metadatos>
    <titulo>NORMA DE CARÁCTER GENERAL N°19 - Aprueba la norma de carácter general n.° 19 que regula el certificado del estado de deudas en el procedimiento concursal de reorganización y la declaración jurada que debe acompañar el/la deudor/a en el procedimiento concursal de reorganización simplificada</titulo>
    <resolucion_exenta>6600</resolucion_exenta>
    <materias>
      <materia>APRUEBA LA NORMA DE CARÁCTER GENERAL N.° 19 QUE REGULA EL CERTIFICADO DEL ESTADO DE DEUDAS EN EL PROCEDIMIENTO CONCURSAL DE REORGANIZACIÓN Y LA DECLARACIÓN JURADA QUE DEBE ACOMPAÑAR EL/LA DEUDOR/A EN EL PROCEDIMIENTO CONCURSAL DE REORGANIZACIÓN SIMPLIFICADA</materia>
    </materias>
    <fechas>
      <promulgacion>2023-08-11</promulgacion>
      <publicacion>2023-08-11</publicacion>
      <version>2023-08-11</version>
    </fechas>
    <leyes_referenciadas>
      <ley_ref tipo="Ley" numero="20.720">Ley 20.720</ley_ref>
      <ley_ref tipo="Ley" numero="21.563">Ley 21.563</ley_ref>
      <ley_ref tipo="Ley" numero="18.575">Ley 18.575</ley_ref>
      <ley_ref tipo="Ley" numero="19.880">Ley 19.880</ley_ref>
      <ley_ref tipo="DFL" numero="1-19.653">DFL 1-19.653</ley_ref>
    </leyes_referenciadas>
  </metadatos>
  <vistos>
    <parrafo>Las facultades que me confiere la Ley N.° 20.720, que sustituye el régimen concursal vigente por una Ley de Reorganización y Liquidación de Activos de Empresas y Personas; lo dispuesto en la Ley N.° 21.563, que Moderniza los Procedimientos Concursales Contemplados en la Ley N.° 20.720 y Crea Nuevos Procedimientos para Micro y Pequeñas Empresas; en el D.F.L. N.° 1-19.653, de 17 de noviembre de 2001, que fija el texto Refundido, Coordinado y Sistematizado de la Ley N.° 18.575, Orgánica Constitucional de Bases Generales de la Administración del Estado; en la Ley N.° 19.880, que establece Bases de los Procedimientos Administrativos que Rigen los Actos de los Órganos de la Administración del Estado; en la Resolución N.° 7 de 2019 de la Contraloría General de la República, que fija normas sobre Exención del Trámite de Toma de Razón; y, en el Decreto N.° 8 de 19 de enero de 2023, del Ministerio de Economía, Fomento y Turismo.</parrafo>
  </vistos>
  <considerandos>
    <considerando numero="1">
      <parrafo>Que, de conformidad a lo dispuesto en los artículos 331 y siguientes de la Ley N.° 20.720, en adelante “la Ley”, la Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento, en adelante la “Superintendencia”, es una persona jurídica de derecho público, creada por la Ley, como un servicio público descentralizado con personalidad jurídica y patrimonio propio, que se relaciona con el Presidente de la República a través del Ministerio de Economía, Fomento y Turismo, y tiene como función supervigilar y fiscalizar las actuaciones de los liquidadores, veedores, interventores designados conforme a la Ley, martilleros concursales, administradores de la continuación de las actividades económicas del deudor, asesores económicos de insolvencia, y, de toda persona que por ley quede sujeta a su supervigilancia y fiscalización. Asimismo, le corresponde desempeñar aquellas funciones que la referida ley le encomienda, así como las demás que se establezcan en otras leyes;</parrafo>
    </considerando>
    <considerando numero="2">
      <parrafo>Que, la Ley N.° 20.720 de Reorganización y Liquidación de Activos de Empresas y Personas, modificada por la Ley N.° 21.563, en su artículo 55 establece, en el contexto del Procedimiento Concursal de Reorganización, que, para los efectos de la nominación de los Veedores titular y suplente, el deudor deberá acompañar un certificado emitido por un auditor independiente a éste, inscrito en el Registro de Inspectores de Cuentas y Auditores Externos o en el Registro de Empresas de Auditoría Externa de la Comisión para el Mercado Financiero. Este certificado se extenderá conforme a la información disponible suministrada por el Deudor y deberá contener un estado de sus deudas con expresión del nombre, domicilio y correo electrónico de los acreedores o de sus representantes legales, en su caso; de la naturaleza de los respectivos títulos y del monto de sus créditos, indicando el porcentaje que cada uno representa en el total del pasivo, con expresión de los tres mayores acreedores, excluidas las Personas Relacionadas al Deudor.</parrafo>
    </considerando>
    <considerando numero="3">
      <parrafo>Que, el artículo 55 de la Ley, prescribe que, el certificado deberá contener otras menciones que determinará la Superintendencia mediante norma de carácter general.</parrafo>
    </considerando>
    <considerando numero="4">
      <parrafo>Que, el artículo 286 A de la Ley prevé que, para los efectos de la nominación de los Veedores titular y suplente, el Deudor deberá acompañar todos los antecedentes a los que se refiere el artículo 56. Sin perjuicio de lo anterior, los antecedentes singularizados en el número 4) de dicho artículo deberán ser informados por el Deudor dentro de la misma declaración jurada que éste exige, y no mediante un certificado de auditor independiente.</parrafo>
    </considerando>
    <considerando numero="5">
      <parrafo>Que, el inciso final del artículo 286 de la Ley, prescribe que, los modelos de declaración jurada se regularán por la Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento mediante norma de carácter general.</parrafo>
    </considerando>
    <considerando numero="6">
      <parrafo>Que, atendido lo expuesto y de conformidad con lo dispuesto en el artículo 3 de la Ley N.° 19.880 y en las normas legales pertinentes,</parrafo>
    </considerando>
  </considerandos>
  <resolutivo>
    <punto numero="1">APRUÉBASE la siguiente Norma de Carácter General que regula el certificado del estado de deudas y la declaración jurada que deberá acompañar el/la deudor/a para los efectos de la nominación de los/las Veedores/as titular y suplente en el procedimiento concursal de reorganización y reorganización simplificada, según lo dispuesto en los artículos 55 y 286 A de la Ley N.° 20.720 y sus anexos, denominados Anexo N° 1 “Certificado de Deudas Procedimiento Concursal de Reorganización Judicial” y Anexo N° 2 “Declaración Jurada Certificado de Deudas Procedimiento Concursal de Reorganización Simplificada”, cuyos textos se adjuntan a la presente resolución y forman parte integrante de la misma:</punto>
  </resolutivo>
  <cuerpo_normativo>
    <titulo numero="I" nombre="Certificado del Estado de Deudas del Deudor, emitido por auditor independiente, inscrito en el Registro de Inspectores de Cuentas y Auditores Externos o en el Registro de Empresas de Auditorías Externas de la Comisión para el Mercado Financiero, a presentar en la Superintendencia y en el tribunal competente, en el Procedimiento Concursal de Reorganización regulado en el Capítulo III de la Ley.">
      <articulo numero="1" epigrafe="Requisitos">
        <parrafo>Según lo establecido en el artículo 55, en relación a los números 4 y 5 del artículo 56 de la Ley N.° 20.720, el Certificado del Estado de Deudas del Deudor que se debe presentar a la Superintendencia y en el Tribunal competente, deberá cumplir con el modelo del Anexo I y considerar los siguientes requisitos:</parrafo>
        <listado>
          <item letra="A">Deberá incluir la individualización del auditor/a o inspector/a de cuentas, señalando el número de su cédula de identidad y su número de inscripción en el Registro de Inspectores de Cuenta y Auditores Externos de la Comisión para el Mercado Financiero y la certificación de que los acreedores/as y montos que se singularizan conforman el pasivo del deudor, en conformidad a lo señalado en numeral 4 del artículo 56 de la Ley N.° 20.720 y de acuerdo a la información consignada en el Balance Provisorio, establecido en el numeral 5 de la misma norma legal citada, o en su defecto, en los Estados Financieros exigidos de acuerdo a su régimen tributario, con un cierre no superior a cuarenta y cinco días anteriores a la solicitud de reorganización presentada.</item>
          <item letra="B">
            <parrafo>Contener el detalle de los pasivos del deudor, desglosados en: acreedores financieros (considerando corto y largo plazo), proveedores, empresas relacionadas y otros acreedores. Asimismo, se deberán incluir los acreedores laborales y previsionales a efecto de mostrar el total de la composición del pasivo de la empresa deudora.</parrafo>
            <parrafo>En relación con lo anterior, se hace presente que los acreedores laborales y previsionales no podrán ser parte de los acuerdos de reorganización, de conformidad a lo dispuesto en el artículo 60 A de la Ley, por lo que su inclusión es solo para fines informativos y referenciales, así como para no alterar los porcentajes que cada acreencia representa en el total del pasivo del deudor.</parrafo>
          </item>
          <item letra="C">Se deberá consignar un recuadro que contenga un resumen final de la composición del pasivo, totalizando cada uno de los ítems, de acuerdo con el desglose informado en la letra b) precedente, según se muestra en Anexo I.</item>
          <item letra="D">Identificar los tres mayores acreedores, excluidas las personas relacionadas al deudor, indicando monto de las acreencias y porcentaje que representan en el pasivo total.</item>
          <item letra="E">
            <parrafo>Deberán constar los “Hechos Posteriores” de que se tenga conocimiento a la fecha en que se efectúa la certificación, entendiéndose como fecha de certificación aquella en que consta la firma del emisor del certificado.</parrafo>
            <parrafo>Se consideran “Hechos posteriores” aquellos eventos, ya sean favorables o desfavorables, que se tenga conocimiento y que se pudieran producir con posterioridad al periodo sobre el que se informa y que pudieran afectar cualquier monto, situación y/o condición consignada en el certificado del auditor/a o inspector/a de Cuentas, considerando dos tipos de sucesos identificables:</parrafo>
            <sublistado>
              <subitem letra="a">aquellos que proporcionan evidencia de hechos que se pudieran producir posteriores al periodo sobre el que se informa y que modifican los montos certificados;</subitem>
              <subitem letra="b">aquellos que proporcionan evidencia de hechos que se pudieran producir con posterioridad al periodo sobre el que se informa y que no implican modificaciones en los montos certificados, pero que puedan afectar los contratos y condiciones que rigen los acuerdos y/o relaciones comerciales con los acreedores y proveedores vigentes a la fecha de certificación.</subitem>
            </sublistado>
            <parrafo>Estos hechos posteriores pueden referirse, a modo de ejemplo, a: • Contratos futuros • Juicios pendientes • Convenios por expirar • Términos de contrato • Término de garantías • Pagos posteriores • Condonaciones, novaciones y/o repactaciones en curso • Otros no especificados Estos hechos deben indicarse en un recuadro incluido en el certificado con la siguiente información:</parrafo>
            <parrafo>i) Tipo de hecho ii) Fecha probable de ocurrencia del hecho iii)Cómo afecta o modifica la información contenida en el certificado emitido iv)Tipo de pasivo y acreedor y/o proveedor que se afecta Asimismo, en caso de que no existiesen hechos posteriores, esto se deberá señalar expresamente.</parrafo>
          </item>
          <item letra="F">
            <parrafo>Informe final emitido por el auditor/a o inspector/a de cuentas, sobre el trabajo realizado y los antecedentes tenidos a la vista para la elaboración del certificado.</parrafo>
            <parrafo>Se deberá incorporar una descripción resumida del trabajo realizado y de los antecedentes que el deudor proporcionó para emitir el certificado, así como cualquier dificultad o deficiencia observada en la elaboración del mismo.</parrafo>
          </item>
          <item letra="G">Finalmente, el Certificado deberá contener la firma, nombre, cédula de identidad y número de registro en la Comisión para el Mercado Financiero del Auditor/a o Inspector/a de cuentas que lo emite. Del mismo modo, deberá incluir la ciudad y fecha de emisión.</item>
        </listado>
      </articulo>
    </titulo>
    <titulo numero="II" nombre="Certificado del Estado de Deudas del Deudor a presentar en la Superintendencia y en el tribunal competente, en el Procedimiento Concursal de Reorganización Simplificada regulado en el Título 3 del Capítulo V de la Ley.">
      <articulo numero="2">
        <parrafo>Tratándose del procedimiento concursal de reorganización simplificada regulado en el Título 3 del Capítulo V de la Ley, las empresas deudoras deberán acompañar todos los antecedentes que se refiere el artículo 56 de la Ley N° 20.720. Sin perjuicio de lo anterior, los antecedentes singularizados en el número 4) de dicho artículo deberán ser informados por el Deudor dentro de la misma declaración jurada que éste exige, y no mediante un certificado de auditor independiente.</parrafo>
        <parrafo>Para estos efectos, el Anexo II contiene la declaración jurada a la que hace referencia en el numeral 4 del artículo 56, la cual deberá ser utilizada por las empresas deudoras en los procedimientos concursales de reorganización simplificada, considerando los requisitos de la letra A) a la E) del artículo 1° de la presente norma, exceptuando aquellos relativos a la individualización del auditor/a o inspector/a de cuentas, debiendo ser acompañado en la misma declaración jurada exigida por el artículo 56 de la Ley, sin que sea necesario su certificación por auditor independiente, conforme lo dispuesto en el artículo 286 A de la Ley.</parrafo>
      </articulo>
    </titulo>
    <titulo numero="III" nombre="Disposiciones Finales">
      <articulo numero="3" epigrafe="Ámbito de aplicación">
        <parrafo>La presente norma de carácter general solo tiene por objeto regular la materia que en la misma se tratan para cumplir con el requisito establecido en el inciso segundo del artículo 55, en relación con el inciso final del artículo 286 de la Ley N.° 20.720, en los Procedimientos Concursales de Reorganización regulados en los Capítulos III y V. En caso alguno se entenderán aplicables a reorganizaciones extrajudiciales, de liquidación voluntaria o forzosa del Capítulo IV o de las liquidaciones simplificadas del Título II del Capítulo V de la Ley N° 20.720.</parrafo>
      </articulo>
      <articulo numero="4" epigrafe="Vigencia">
        <parrafo>La presente Norma de Carácter General entrará a regir el día 11 de agosto de 2023, conjuntamente con la entrada en vigencia de la Ley N.º 21.563.</parrafo>
      </articulo>
    </titulo>
  </cuerpo_normativo>
  <resolutivo_final>
    <punto numero="2">PUBLÍQUESE la presente resolución en el Diario Oficial.</punto>
    <punto numero="3">NOTIFÍQUESE la presente resolución a los/las Veedores/as pertenecientes a las nóminas de la Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento.</punto>
    <punto numero="4">DISPÓNGASE como medida de publicidad, la publicación de la presente resolución en el sitio web institucional de la Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento.</punto>
  </resolutivo_final>
  <cierre>
    <formula>ANÓTESE, PUBLÍQUESE Y ARCHÍVESE,</formula>
    <firmante>
      <nombre>HUGO SÁNCHEZ RAMÍREZ</nombre>
      <cargo>SUPERINTENDENTE DE INSOLVENCIA Y REEMPRENDIMIENTO</cargo>
    </firmante>
    <distribucion>PVL/JAA/EGZ/DTC/RAA/MLS</distribucion>
    <notificacion>
      <destinatarios>Señores/as Veedores/as</destinatarios>
    </notificacion>
  </cierre>
  <anexo numero="I" titulo="Certificado de Deudas - Procedimiento Concursal de Reorganización Judicial">
    <encabezado_formulario>
      <declarante>Contador Auditor / Inspector de Cuentas</declarante>
      <campos_identificacion>fecha, nombre, cédula de identidad, número de inscripción en Registro de Inspectores de Cuentas y Auditores Externos o Registro de Empresas de Auditoría Externa de la CMF</campos_identificacion>
      <base_legal>artículo 55, en concordancia con N.° 4 y 5 del artículo 56 de la Ley N.° 20.720</base_legal>
      <base_informacion>Balance Provisorio suministrado por el deudor</base_informacion>
    </encabezado_formulario>

    <seccion numero="I" nombre="Información de Pasivos">
      <tabla nombre="Acreedores Financieros">
        <columnas>N.°; Nombre del Acreedor; Domicilio; Correo electrónico (Acreedor o Representante); Naturaleza del Crédito/Título ejecutivo; Monto $; Porcentaje del Total del Pasivo; Avalúo Comercial del bien (Garantía, Prenda o Hipoteca y singularización de aquella); Cuenta de Registro en Balance Provisorio o Estado Financiero</columnas>
        <subtotales>MONTO TOTAL ACREEDORES FINANCIEROS CORTO PLAZO (nota 1: obligaciones que se liquidarán dentro del plazo de un año); MONTO TOTAL ACREEDORES FINANCIEROS LARGO PLAZO (nota 2: obligaciones que se liquidarán a más de un año plazo)</subtotales>
      </tabla>
      <tabla nombre="Proveedores">
        <columnas>N.°; Nombre del Acreedor; Domicilio; Correo electrónico (Acreedor o Representante); Naturaleza del Crédito/Título ejecutivo; Monto $; Porcentaje del Total del Pasivo; Avalúo Comercial del bien (Garantía, Prenda o Hipoteca y singularización de aquella); Cuenta de Registro en Balance Provisorio o Estado Financiero</columnas>
        <subtotal>MONTO TOTAL PROVEEDORES</subtotal>
      </tabla>
      <tabla nombre="Empresas Relacionadas">
        <columnas>N.°; Nombre del Acreedor; Domicilio; Correo electrónico (Acreedor o Representante); Naturaleza del Crédito/Título ejecutivo; Monto $; Porcentaje del Total del Pasivo; Avalúo Comercial del bien (Garantía, Prenda o Hipoteca y singularización de aquella); Cuenta de Registro en Balance Provisorio o Estado Financiero</columnas>
        <subtotal>MONTO TOTAL EMPRESAS RELACIONADAS</subtotal>
      </tabla>
      <tabla nombre="Otros Acreedores">
        <columnas>N.°; Nombre del Acreedor; Domicilio; Correo electrónico (Acreedor o Representante); Naturaleza del Crédito/Título ejecutivo; Monto $; Porcentaje del Total del Pasivo; Avalúo Comercial del bien (Garantía, Prenda o Hipoteca y singularización de aquella); Cuenta de Registro en Balance Provisorio o Estado Financiero</columnas>
        <subtotal>MONTO TOTAL OTROS ACREEDORES</subtotal>
      </tabla>
      <tabla nombre="Acreedores Laborales" nota="3: inclusión solo para fines informativos, no pueden ser parte de los Acuerdos de Reorganización conforme Art. 60 A de la Ley">
        <columnas>N.°; Nombre del Acreedor; Domicilio; Correo electrónico (Acreedor o Representante); Naturaleza del Crédito/Título ejecutivo; Monto $; Porcentaje del Total del Pasivo; Cuenta de Registro en Balance Provisorio o Estado Financiero</columnas>
        <subtotal>MONTO TOTAL ACREEDORES LABORALES</subtotal>
      </tabla>
      <tabla nombre="Acreedores Previsionales" nota="3: inclusión solo para fines informativos">
        <columnas>N.°; Nombre del Acreedor; Domicilio; Correo electrónico (Acreedor o Representante); Naturaleza del Crédito/Título ejecutivo; Monto $; Porcentaje del Total del Pasivo; Cuenta de Registro en Balance Provisorio o Estado Financiero</columnas>
        <subtotal>MONTO TOTAL ACREEDORES PREVISIONALES</subtotal>
      </tabla>
      <tabla_resumen nombre="Resumen Final">
        <columnas>Categoría; Monto $; %</columnas>
        <filas>Acreedores Financieros; Proveedores; Empresas Relacionadas; Otros Acreedores; Acreedores Laborales; Acreedores Previsionales; TOTAL PASIVOS</filas>
      </tabla_resumen>
      <declaracion_base>El presente certificado ha sido confeccionado en base a [Balance Provisorio / Estado Financiero al __/__/__] y conforme a los antecedentes contables, administrativos y jurídicos, proporcionados por [nombre del deudor en reorganización].</declaracion_base>
    </seccion>

    <seccion numero="II" nombre="Mayores Acreedores">
      <tabla>
        <columnas>N°; Acreedor; Monto $; Porcentaje del Total del Pasivo</columnas>
        <filas>1; 2; 3</filas>
      </tabla>
      <declaracion>Constituyen los tres mayores acreedores, excluidas las personas relacionadas al deudor [nombre del deudor en reorganización].</declaracion>
    </seccion>

    <seccion numero="III" nombre="Hechos Posteriores" nota="4: en caso de no existir hechos posteriores, señalar expresamente">
      <tabla>
        <columnas>Tipo de Hecho Posterior (a) Modifican los montos certificados / b) Afectar los contratos y condiciones que rigen los acuerdos y/o relaciones comerciales con los acreedores y proveedores afectos a la propuesta de reorganización); Fecha probable de ocurrencia del hecho; Como afectaría o modificaría la información contenida en el certificado emitido; Cuenta de Registro en Balance Provisorio o en otro Estado de Deuda del Deudor; Acreedor y/o Proveedor</columnas>
      </tabla>
    </seccion>

    <seccion numero="IV" nombre="Informe final sobre el trabajo realizado y los antecedentes tenidos a la vista para la elaboración del certificado">
      <declaracion>Se extiende este certificado para ser acompañado junto a la Solicitud de Procedimiento Concursal de Reorganización Judicial en la Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento y en el Tribunal competente.</declaracion>
    </seccion>

    <firma>
      <campo>FIRMA</campo>
      <campo>NOMBRE DEL AUDITOR O INSPECTOR DE CUENTAS</campo>
      <campo>Nº Cédula de Identidad</campo>
      <campo>Nº Registro CMF</campo>
    </firma>
  </anexo>

  <anexo numero="II" titulo="Declaración Jurada - Certificado de Deudas - Procedimiento Concursal de Reorganización Simplificada">
    <encabezado_formulario>
      <declarante>Representante legal de la Empresa deudora</declarante>
      <campos_identificacion>fecha, nombre, cédula de identidad, empresa deudora, RUT</campos_identificacion>
      <base_legal>artículo Nº 286 A de la Ley Nº 20.720</base_legal>
      <naturaleza>Declaración bajo juramento</naturaleza>
    </encabezado_formulario>

    <seccion numero="I" nombre="Información de Pasivos">
      <descripcion>Estructura idéntica al Anexo I: mismas 6 tablas de acreedores (Financieros corto/largo plazo, Proveedores, Empresas Relacionadas, Otros Acreedores, Laborales, Previsionales) con mismas columnas y subtotales, más tabla Resumen Final.</descripcion>
      <diferencia_columnas>Acreedores Laborales y Previsionales: no incluyen columna "Avalúo Comercial del bien"</diferencia_columnas>
      <notas>Notas al pie idénticas al Anexo I (notas 1, 2 y 3)</notas>
      <declaracion_base>El presente certificado ha sido confeccionado en base a [Balance Provisorio / Estado Financiero] al [__/__/__] y conforme a los antecedentes contables, administrativos y jurídicos, de la empresa [nombre del deudor en reorganización], según su régimen tributario.</declaracion_base>
    </seccion>

    <seccion numero="II" nombre="Mayores Acreedores">
      <descripcion>Estructura idéntica al Anexo I: tabla de 3 mayores acreedores (N°, Acreedor, Monto $, Porcentaje del Total del Pasivo), excluidas personas relacionadas.</descripcion>
    </seccion>

    <seccion numero="III" nombre="Hechos Posteriores" nota="4: en caso de no existir hechos posteriores, señalar expresamente">
      <descripcion>Estructura idéntica al Anexo I. Diferencia: referencia a "la presente declaración jurada" en lugar de "el Certificado del Auditor o Inspector de Cuentas".</descripcion>
    </seccion>

    <declaracion_final>Se extiende este certificado para ser acompañado junto a la Solicitud de Procedimiento Concursal de Reorganización Simplificada en la Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento y en el Tribunal competente.</declaracion_final>

    <firma>
      <campo>FIRMA</campo>
      <campo>NOMBRE DEL DEUDOR O REPRESENTANTE LEGAL</campo>
      <campo>Nº Cédula de Identidad</campo>
    </firma>
  </anexo>
</norma>
