<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<ley xmlns="https://leychile.cl/schema/ley/v1" version="1.0" idioma="es-CL" id_norma="NCG-16" tipo="Norma de Carácter General" numero="16" estado="vigente" fecha_version="2023-08-11" fecha_promulgacion="2023-08-11" fecha_publicacion="2023-08-11" generado="2026-02-11T15:24:09.407164" fuente="Biblioteca del Congreso Nacional de Chile" url_original="https://www.superir.gob.cl/wp-content/uploads/2023/08/RES_NUM_6596_ANO_2023_NCG_16_EXAMENES.pdf">
  <metadatos>
    <titulo>NORMA DE CARÁCTER GENERAL N°16 - Exámenes de conocimiento para veedores y liquidadores</titulo>
    <identificacion>
      <tipo>Norma de Carácter General</tipo>
      <numero>16</numero>
    </identificacion>
    <organismos>
      <organismo>Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento</organismo>
    </organismos>
    <materias>
      <materia>Exámenes de conocimiento</materia>
      <materia>Veedores</materia>
      <materia>Liquidadores</materia>
    </materias>
    <nombres_comunes>
      <nombre>NCG de Exámenes de Conocimiento</nombre>
    </nombres_comunes>
    <fechas>
      <promulgacion>2023-08-11</promulgacion>
      <publicacion>2023-08-11</publicacion>
      <version>2023-08-11</version>
    </fechas>
    <fuente>Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento</fuente>
    <numero_fuente>6596</numero_fuente>
    <leyes_referenciadas>
      <ley_ref>Ley 20.720</ley_ref>
      <ley_ref>Ley 21.563</ley_ref>
      <ley_ref>Ley 18.575</ley_ref>
      <ley_ref>Ley 19.880</ley_ref>
      <ley_ref>Ley 19.799</ley_ref>
      <ley_ref>Ley 19.628</ley_ref>
      <ley_ref>Ley 20.285</ley_ref>
      <ley_ref>DFL 1-19.653</ley_ref>
      <ley_ref>D.S. 8</ley_ref>
      <ley_ref>NCG 16</ley_ref>
    </leyes_referenciadas>
  </metadatos>
  <encabezado>VISTOS:

Las facultades que me confiere la Ley N.°
20.720, que sustituye el régimen concursal vigente por una Ley de
Reorganización y Liquidación de Activos de Empresas y Personas, modificada por
Ley N.° 21.563, que Moderniza los Procedimientos Concursales Contemplados
en la Ley N.° 20.720 y Crea Nuevos Procedimientos para Micro y Pequeñas
Empresas; lo dispuesto en el D.F.L. N.° 1-19.653, de 17 de noviembre de 2001,
que fija el texto Refundido, Coordinado y Sistematizado de la Ley N.° 18.575,
Orgánica Constitucional de Bases Generales de la Administración del Estado; en
la Ley N.° 19.880, que establece bases de los procedimientos administrativos
que rigen los actos de los Órganos de la Administración del Estado; en la Ley
N.° 19.799 Sobre Documentos Electrónicos, Firma Electrónica y Servicios de
Certificación de Dicha Firma; en la Ley N.° 19.628 sobre Protección de la Vida
Privada; en la Ley N.° 20.285 sobre Acceso a la Información Pública; en la
Resolución N.° 7 de 2019 de la Contraloría General de la República, que fija
normas sobre exención del trámite de toma de razón; en el Decreto Supremo
N.° 8 de 2023, del Ministerio de Economía, Fomento y Turismo;

CONSIDERANDO:

1. Que, de conformidad a lo dispuesto en los
artículos 331 y siguientes de la Ley N.° 20.720, modificada por la Ley N.°
21.563, la Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento, en adelante la
“Superintendencia”, es una persona jurídica de derecho público, creada por la
Ley N.º 20.720 (en adelante “la ley”), como un servicio público descentralizado
con personalidad jurídica y patrimonio propio, que se relaciona con el Presidente
de la República a través del Ministerio de Economía, Fomento y Turismo, y tiene
como función supervigilar y fiscalizar las actuaciones de los veedores
concursales, liquidadores concursales, martilleros concursales, administradores
de la continuación de las actividades económicas del deudor, asesores
económicos de insolvencia, síndicos de quiebras, administradores de la
continuación del giro y, en general, de toda persona que por ley quede sujeta a
su supervigilancia y fiscalización. Así como las demás que se establezcan en
otras leyes.
2. Que, el Capítulo II de la Ley N° 20.720
regula la inclusión en la nómina respectiva, derechos y deberes, nominación,
inhabilidades y exclusión de Veedores Concursales y Liquidadores Concursales.
3. Que, en su artículo 14, la mencionada Ley
señala que, la Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento deberá
regular el procedimiento de rendición de exámenes de conocimientos que deben
rendir los Veedores Concursales como requisito necesario para su inclusión en
la Nómina de Veedores Concursales, disponiendo, además, que lo anterior se
realizará mediante la dictación de una Norma de Carácter General por parte de
esta Superintendencia.
4. Que, en su artículo 32 y 213, la
mencionada Ley señala que, es respectivamente aplicable el referido artículo 14
a los Liquidadores Concursales y a los Martilleros Concursales a efectos de
cumplir con los requisitos necesarios para su inclusión en las nóminas
correspondientes.
5. Que, la Ley N.° 19.880, que establece las
bases de los procedimientos administrativos que rigen los actos de los Órganos
de la Administración del Estado, dispone en su artículo 1° la aplicación supletoria
de sus disposiciones, en aquellos casos en los que la ley establezca
procedimientos administrativos especiales, naturaleza que poseen los exámenes
de conocimientos para ingresar a la nómina de veedores concursales, de
liquidadores concursales y de martilleros concursales, por tratarse de un
procedimiento sustanciado ante un Órgano de la Administración del Estado, que
encuentra su regulación específica en la Ley N.º 20.720.
6. Que, atendido lo expuesto y de
conformidad con lo dispuesto en el artículo 3 de la Ley N.° 19.880 y en las
normas legales pertinentes;</encabezado>
  <contenido total_articulos="22" total_libros="0" total_titulos="2" total_capitulos="0">
    <titulo id="1" tipo_original="Título" numero="I">
      <titulo_seccion>TÍTULO I Exámenes de Conocimientos</titulo_seccion>
      <articulo id="1" tipo_original="Artículo" numero="1">
        <titulo_seccion>Artículo 1. Oportunidad</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO I Exámenes de Conocimientos</contexto>
        <texto>La rendición de los exámenes de conocimientos
regulados en la Ley, tendrán lugar en dos oportunidades en cada año calendario,
en las fechas que fijará la Superintendencia con una antelación de al menos
treinta (30) días corridos al día de su realización, lo que será notificado a través
del protocolo señalado en el artículo 4°.
El examen podrá ser rendido de manera presencial o de manera virtual,
conforme lo dispuesto en el artículo 18°.</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="4"/>
          <ref articulo="18"/>
        </referencias>
      </articulo>
      <articulo id="2" tipo_original="Artículo" numero="2">
        <titulo_seccion>Artículo 2. Examinados</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO I Exámenes de Conocimientos</contexto>
        <texto>Las personas llamadas a presentarse a la rendición
de los exámenes de conocimientos (en adelante, los "Examinados”), serán las
siguientes:
a) Para el caso de los Veedores Concursales, deberán presentarse a rendir el
examen de conocimientos:
i. Los postulantes a integrar la Nómina de Veedores Concursales, Categoría
B, cuyos antecedentes hubieren sido revisados y declarados conforme
mediante oficio por la Superintendencia, con a lo menos treinta (30) días
hábiles de antelación a la fecha de realización del examen de
conocimientos, habilitando expresamente a los postulantes a rendir el
examen.
Las postulaciones que no hayan sido declaradas conforme en el plazo
antes señalado, por haber presentado los antecedentes con posterioridad
al referido plazo, deberán rendir el examen en la oportunidad
inmediatamente siguiente, lo que le será comunicado en el oficio en que
se declare conforme la postulación realizada.
Sin perjuicio de lo anterior, los postulantes que hubiesen presentado sus
antecedentes con una anticipación superior a treinta (30) días hábiles de
la fecha fijada para realización del examen, que hubiesen sido notificados
del oficio de la Superintendencia declarando conforme sus antecedentes,
con posterioridad al plazo señalado en el párrafo primero, podrán optar
por rendirlo en dicha oportunidad, o bien, en el periodo inmediatamente
siguiente. Cualquiera sea la opción que elija el postulante, deberá
comunicarla a la Superintendencia por escrito, a través de Oficina de
Partes, con expresa renuncia a los plazos establecidos en su favor en esta
Norma de Carácter General, con al menos cinco (5) días hábiles de
anticipación a la fecha de rendición del examen respectivo.
ii. Aquellos que integren la Nómina de Veedores Concursales, que no
hubieren asumido Procedimientos Concursales de Reorganización en un
periodo de tres (3) años, contados desde su último examen rendido y
aprobado.
iii. Aquellos que formen parte de la Nómina de Veedores Concursales, y que
válidamente citados al examen correspondiente, lo hubieren reprobado,
en conformidad con lo establecido en el artículo 14 de la Ley.
b) Para el caso de los Liquidadores Concursales, deberán presentarse a
rendir el examen de conocimientos:
i. Los postulantes a integrar la Nómina de Liquidadores Concursales,
Categoría B, cuyos antecedentes hubieren sido revisados y declarados
conforme mediante oficio por la Superintendencia con a lo menos treinta
(30) días hábiles de antelación a la fecha de realización del examen de
conocimientos, habilitando expresamente a los postulantes a rendir el
Las postulaciones que no hayan sido declaradas conforme en el plazo
antes señalado, por haber presentado los antecedentes con posterioridad
al referido plazo, deberán rendir el examen en la oportunidad
inmediatamente siguiente, lo que le será comunicado en el oficio en que
se declare conforme la postulación realizada.
Sin perjuicio de lo anterior, los postulantes que hubiesen presentado sus
antecedentes con una anticipación superior a treinta (30) días hábiles de
la fecha fijada para realización del examen, que hubiesen sido notificados
del oficio de la Superintendencia declarando conforme sus antecedentes,
con posterioridad al plazo señalado en el párrafo primero, podrán optar
por rendirlo en dicha oportunidad, o bien, en el periodo inmediatamente
siguiente. Cualquiera sea la opción que elija el postulante, deberá
comunicarla a la Superintendencia por escrito, a través de Oficina de
Partes, con expresa renuncia a los plazos establecidos en su favor en esta
Norma de Carácter General, con al menos cinco (5) días hábiles de
anticipación a la fecha de rendición del examen respectivo.
ii. Aquellos que integren la Nómina de Liquidadores Concursales, que no
hubieren asumido Procedimientos Concursales de Liquidación en un
periodo de tres (3) años, contados desde su último examen rendido y
aprobado.
iii. Aquellos que formen parte de la Nómina de Liquidadores Concursales, y
que válidamente citados al examen correspondiente, lo hubieren
reprobado, en conformidad con lo establecido en el artículo 14 de la Ley.
c) Para el caso de los Martilleros Concursales, deberán presentarse a rendir
el examen de conocimientos:
i. Los postulantes a integrar la Nómina de Martilleros Concursales cuyos
antecedentes hubieren sido revisados y declarados conforme mediante
oficio por la Superintendencia con a lo menos treinta (30) días hábiles de
antelación a la fecha de realización del examen de conocimientos,
habilitando expresamente a los postulantes a rendir el examen.
Las postulaciones que no hayan sido declaradas conforme en el plazo
antes señalado, por haber presentado los antecedentes con posterioridad
al referido plazo, deberán rendir el examen en la oportunidad
inmediatamente siguiente, lo que le será comunicado en el oficio en que
se declare conforme la postulación realizada.
Sin perjuicio de lo anterior, los postulantes que hubiesen presentado sus
antecedentes con una anticipación superior a treinta (30) días hábiles de
la fecha fijada para realización del examen, que hubiesen sido notificados
del oficio de la Superintendencia declarando conforme sus antecedentes,
con posterioridad al plazo señalado en el párrafo primero, podrán optar
por rendirlo en dicha oportunidad, o bien, en el periodo inmediatamente
siguiente. Cualquiera sea la opción que elija el postulante, deberá
comunicarla a la Superintendencia por escrito, a través de Oficina de
Partes, con expresa renuncia a los plazos establecidos en su favor en esta
Norma de Carácter General, con al menos cinco (5) días hábiles de
anticipación a la fecha de rendición del examen respectivo.
ii. Aquellos que integren la Nómina de Martilleros Concursales, que no
hubieren intervenido en la realización de bienes del deudor sometido a un
Procedimiento Concursal de Liquidación en un periodo de tres (3) años,
contados desde su último examen rendido y aprobado.
iii. Aquellos que formen parte de la Nómina Martilleros Concursales, y que
válidamente citados al examen correspondiente, lo hubieren reprobado,
en conformidad con lo establecido en el artículo 14 de la Ley.</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="14"/>
        </referencias>
      </articulo>
      <articulo id="3" tipo_original="Artículo" numero="3">
        <titulo_seccion>Artículo 3. Dependencias</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO I Exámenes de Conocimientos</contexto>
        <texto>Los exámenes correspondientes a cada período
del año calendario serán rendidos ante la Superintendencia, en sus
dependencias, en las que ésta determine al efecto, o en la Universidad o
Institución de Educación Superior a cargo del proceso de rendición de exámenes
(en adelante, la "Institución Examinadora"), lo que será informado a los
Examinados en los protocolos referidos en el artículo 4° de la presente Norma
de Carácter General. La Superintendencia velará por la idoneidad de las
instalaciones destinadas a tal efecto.
Lo anterior es sin perjuicio de lo dispuesto en el artículo 18°.</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="4"/>
          <ref articulo="18"/>
        </referencias>
      </articulo>
      <articulo id="4" tipo_original="Artículo" numero="4">
        <titulo_seccion>Artículo 4. De los Protocolos de los Exámenes</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO I Exámenes de Conocimientos</contexto>
        <texto>La Superintendencia
confeccionará un documento que detallará las características del examen (en
adelante, el “Protocolo”).
El Protocolo se comunicará a cada Examinado con al menos treinta (30) días
corridos de anticipación a la fecha de rendición del correspondiente examen. La
notificación del referido Protocolo se regirá por lo dispuesto en el artículo 17° de
la presente Norma de Carácter General.
Serán materias integrantes del Protocolo referido en el presente artículo, las
siguientes:
a) La indicación de la Institución Examinadora que tomará el examen, en caso
de haberse encargado el proceso a alguna.
b) El lugar de rendición del examen o individualización de la modalidad de
examinación virtual, de conformidad al artículo 18 de esta Norma de Carácter
General, según corresponda.
c) La fecha establecida para la rendición del examen.
d) Las materias que serán examinadas.
e) El número total de preguntas que contendrá el examen, así como también la
fórmula de examinación que se utilizará, es decir, si las preguntas
corresponden, a título meramente ilustrativo, a preguntas de desarrollo,
alternativas, verdadero o falso, entre otras.
f) El tiempo de duración del examen.
g) La escala de exigencia que se aplicará en la determinación de las
calificaciones, informando el puntaje mínimo y máximo para alcanzar la
aprobación del examen.
h) Aquellas informaciones complementarias que determine la Superintendencia.</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="17"/>
          <ref articulo="18"/>
        </referencias>
      </articulo>
      <articulo id="5" tipo_original="Artículo" numero="5">
        <titulo_seccion>Artículo 5. Material de Apoyo, Artículos Personales e Inicio de los Exámenes</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO I Exámenes de Conocimientos</contexto>
        <texto>Durante el desarrollo de los exámenes de conocimientos respectivos, los Examinados no podrán efectuar consultas, salvo aquellas formales relacionadas con la rendición misma, dentro de los 10 (diez) primeros minutos del examen, ni revisar ninguna clase de material de apoyo, como por ejemplo y a título meramente ilustrativo: Códigos de la República, apuntes personales, libros doctrinales, dispositivos electrónicos, cuadernos y/o cámaras fotográficas. Asimismo, deberán mantener sus teléfonos celulares y demás aparatos tecnológicos apagados durante la examinación. Cualquier irregularidad que se advierta durante el desarrollo del examen, deberá quedar debidamente registrada en un acta que levantará para tales efectos la persona encargada de la custodia del examen por parte de la Institución Examinadora o la Superintendencia, en su caso. Los Examinados comparecerán a la hora y en el lugar señalado en el Protocolo con su cédula de Identidad u otro documento acreditativo de su identidad (v.gr., licencia de conducir), firmarán el correspondiente listado de asistencia confeccionado por la Superintendencia o por la Institución Examinadora, según corresponda. Posteriormente se dará inicio al examen, informándose a todos los Examinados la hora de inicio y término del referido proceso de examinación. Iniciada la examinación, no podrán ingresar más Examinados, entendiéndose por reprobados los que no se hubieren presentado. Tratándose de un examen rendido bajo modalidad virtual, el Examinado deberá conectarse a la plataforma de examinación en la fecha y hora señalada en el protocolo. Debido a la autenticación previa por medio de Clave Única, únicamente deberá exhibir su cédula de Identidad u otro documento acreditativo de su identidad (v.gr., licencia de conducir), sin necesidad de firmar listado de asistencia. El examinado deberá permanecer en la videoconferencia durante todo el transcurso de la rendición de su examen, manteniéndose en línea, con la cámara de video encendida. En caso que se vea afectado por problemas técnicos en los medios tecnológicos que utiliza o de soporte de red, deberá dar aviso inmediato a la Superintendencia. De no conectarse el examinado a la plataforma de examinación en el día y hora citado, de la forma señalada en el presente artículo, no podrá rendir el examen, entendiéndose por reprobado.</texto>
      </articulo>
      <articulo id="6" tipo_original="Artículo" numero="6">
        <titulo_seccion>Artículo 6. Conductas Impropias Durante el Proceso de Examinación</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO I Exámenes de Conocimientos</contexto>
        <texto>Se prohíbe expresamente a los Examinados la ejecución de comportamientos
reñidos con la ética de los procedimientos de examinación, por ejemplo y a título
meramente ilustrativo: la comunicación de respuestas entre los Examinados,
intentos de obtener conocimientos de otros Examinados o cualquier uso de
material de apoyo o artículos personales descritos en el artículo 5° de la presente
Norma de Carácter General.
La ejecución de alguno de los comportamientos señalados a título meramente
ilustrativo, tanto en este artículo como en el artículo 5°, se considerará por el
encargado de la custodia del proceso de examinación, como una infracción a lo
dispuesto en esta Norma de Carácter General, procediendo el referido
encargado, a retirar el examen al Examinado infractor, o dando por terminada
la rendición del mismo, en caso de rendirse bajo modalidad virtual. Se dejará
constancia de la conducta en el acta referida en el artículo 5°, y aplicándose lo
previsto en el artículo 11° número iii) de esta Norma de Carácter General.
Lo anterior, es sin perjuicio de la responsabilidad administrativa que pudiere
recaer, tratándose de Entes Fiscalizados vigentes en la nómina respectiva por
infracción a la presente Norma de Carácter General.</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="5"/>
          <ref articulo="11"/>
        </referencias>
      </articulo>
      <articulo id="7" tipo_original="Artículo" numero="7">
        <titulo_seccion>Artículo 7. De la Finalización del Proceso de Examinación</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO I Exámenes de Conocimientos</contexto>
        <texto>Finalizado el
horario previsto para la rendición del examen en el Protocolo, el Examinado
deberá entregar su examen junto a las respuestas, sin que de modo alguno
pueda extenderse el tiempo previsto para la rendición del examen más allá del
horario establecido en el Protocolo. El encargado de la custodia del proceso de
examinación velará por el cumplimiento estricto del presente artículo, dejando
constancia en el acta señalada en el artículo 8°, de cualquier irregularidad que
se suscite al finalizar el examen.
Tratándose de un examen rendido bajo modalidad virtual, transcurrido el horario
previsto para su rendición en el Protocolo, no será posible seguir respondiéndolo,
dándose por terminada la evaluación.</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="8"/>
        </referencias>
      </articulo>
      <articulo id="8" tipo_original="Artículo" numero="8">
        <titulo_seccion>Artículo 8. Del Acta del Proceso de Examinación</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO I Exámenes de Conocimientos</contexto>
        <texto>El acta que se elaborará
con ocasión de la realización del proceso de examinación, contará, a lo menos,
con las siguientes menciones:
i. Día, hora de inicio y hora de término del examen.
ii. Número de postulantes que rindieron el examen, anexándose la lista de
asistencia firmado por los asistentes, en caso de rendirse presencialmente.
iii. Funcionarios o personas a cargo del proceso de examinación.
iv. Irregularidades o conductas impropias que se adviertan durante el desarrollo
del examen.
v. Cualquier otra circunstancia que sea considerada relevante por el equipo
examinador.</texto>
      </articulo>
      <articulo id="9" tipo_original="Artículo" numero="9">
        <titulo_seccion>Artículo 9. De las Calificaciones de los Exámenes</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO I Exámenes de Conocimientos</contexto>
        <texto>Los exámenes serán
calificados con una nota de 1,0 (uno coma cero) a 7,0 (siete coma cero),
permitiéndose la incorporación de un decimal. Para tales efectos, la
Superintendencia determinará el grado de exigencia que aplicará en el cálculo
de las calificaciones, situación que será informada en el respectivo Protocolo del
En los casos en que la Institución Examinadora sea una Universidad o Institución
de Educación Superior seleccionada por la Superintendencia, la determinación
de las calificaciones corresponderá exclusivamente a la Institución Examinadora
a cargo del proceso, sin perjuicio de las facultades que le corresponden a la
Superintendencia durante el proceso de recorrección del Examen.</texto>
      </articulo>
      <articulo id="10" tipo_original="Artículo" numero="10">
        <titulo_seccion>Artículo 10. De la Aprobación de los Exámenes</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO I Exámenes de Conocimientos</contexto>
        <texto>La calificación mínima para
lograr la aprobación de los exámenes será 4,0 (cuatro coma cero), calificación
que se alcanzará con el puntaje mínimo para aprobación informado por el
respectivo Protocolo.</texto>
      </articulo>
      <articulo id="11" tipo_original="Artículo" numero="11">
        <titulo_seccion>Artículo 11. De la Reprobación de los Exámenes</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO I Exámenes de Conocimientos</contexto>
        <texto>Se entenderán
reprobados los exámenes si concurre alguna de las siguientes circunstancias:
i. Si la calificación final obtenida por el Examinado fuere inferior a 4,0 (cuatro
coma cero).
ii. Si los Examinados válidamente citados no concurriesen a rendir los exámenes
en la fecha y hora prevista en el Protocolo, salvo excusa fundada, calificada como
tal por la Superintendencia, de acuerdo a lo establecido en el artículo 16° de la
presente Norma de Carácter General.
iii. Si se ha procedido al retiro del examen a cualquiera de los Examinados,
conforme a lo establecido en los artículos 5° y 6° de la presente Norma de
Carácter General. En este caso se entenderá que la calificación es 1,0 (uno coma
cero).</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="16"/>
        </referencias>
      </articulo>
      <articulo id="12" tipo_original="Artículo" numero="12">
        <titulo_seccion>Artículo 12. Entrega de las Calificaciones</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO I Exámenes de Conocimientos</contexto>
        <texto>La Superintendencia dispondrá
del plazo de treinta (30) días hábiles contados desde la rendición de los
exámenes para comunicar a cada Examinado su calificación mediante oficio
ordinario, adjuntando una copia del examen corregido, en caso de ser rendido
presencialmente. La notificación del oficio a que se refiere el presente artículo,
se regirá por las normas establecidas en el artículo 17° de la presente Norma de
Carácter General.</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="17"/>
        </referencias>
      </articulo>
      <articulo id="13" tipo_original="Artículo" numero="13">
        <titulo_seccion>Artículo 13. De la Solicitud de Recorrección</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO I Exámenes de Conocimientos</contexto>
        <texto>En todos aquellos casos en
que los Examinados tuvieren observaciones tendientes a cuestionar las
calificaciones obtenidas en el correspondiente examen rendido, a efectos de
obtener un incremento en su calificación, podrán solicitar por una (1) sola vez
acogerse al procedimiento de recorrección que a continuación se indica:
a) En un plazo de cinco (5) días hábiles contados desde la notificación de las
calificaciones obtenidas, de acuerdo al artículo 12° de la presente Norma de
Carácter General, los Examinados podrán presentar, por escrito y ante la
Superintendencia, a través de Oficina de Partes, su solicitud de recorrección
del examen de conocimientos rendido, la que deberá contener las
consideraciones que a su juicio justificarían una recorrección de la calificación
recibida. La referida solicitud deberá ser fundada y contener los argumentos
en que el Examinado se basa para solicitar el aumento o corrección de su
calificación. La Superintendencia revisará la solicitud presentada y calificará
si estos argumentos son suficientes para dar lugar a la recorrección del
referido examen. Si, a juicio exclusivo de la Superintendencia, la solicitud no
cuenta con argumentos justificativos, ésta se tendrá por no presentada.
b) Acogida a trámite una solicitud de recorrección, la Superintendencia, o la
Institución Examinadora, en su caso, podrá desechar las observaciones,
rectificar la nota inicial o aumentar la calificación, cuando lo estime
pertinente.
c) La Superintendencia o la Institución Examinadora, en su caso, tendrán veinte
(20) días hábiles contados desde el día hábil siguiente a la recepción de la
referida solicitud, para recorregir el examen. Tratándose de una Institución
Examinadora, ésta comunicará a la Superintendencia el resultado final de la
calificación antes del vencimiento del plazo antes señalado. Realizada la
recorrección por la Superintendencia o la Institución Examinadora, la
Superintendencia comunicará al examinado el resultado final de la solicitud
de recorrección presentada, mediante resolución fundada.
d) El resultado final de la solicitud de recorrección comunicado por la
Superintendencia será susceptible de los recursos de la Ley N.° 19.880.</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="12"/>
        </referencias>
      </articulo>
      <articulo id="14" tipo_original="Artículo" numero="14">
        <titulo_seccion>Artículo 14. Efectos de las Calificaciones</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO I Exámenes de Conocimientos</contexto>
        <texto>Todos y cada uno de los efectos
legales, reglamentarios y administrativos derivados del proceso de calificación
de los Examinados comenzarán a regir a contar de los plazos que a continuación
se indican:
a) Si los Examinados no presentaren solicitud de recorrección del examen,
dentro del plazo señalado en el artículo anterior, los efectos legales de la
calificación comenzarán a regir transcurrido el plazo para solicitarla.
b) Si los Examinados presentaren solicitud de recorrección del examen, y ésta
es acogida a trámite por la Superintendencia conforme a la letra b) del
artículo 13° precedente, los efectos legales de la calificación comenzarán a
regir desde la notificación del resultado final de su solicitud de recorrección.
c) En el caso de aquellos Examinados que válidamente citados no asistieren a
rendir el examen y no presentaren excusa alguna que justifique su
inasistencia, los efectos legales de la calificación comenzarán a regir desde
la notificación del oficio que le comunique la reprobación del examen.
d) En el caso de aquellos Examinados que, válidamente citados, no asistieren a
rendir el examen correspondiente y presentaren excusa, siendo ésta
rechazada por calificarse como insuficiente o infundada, los efectos legales
de la calificación comenzarán a regir desde la notificación de la resolución
que se rechaza la excusa.</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="13"/>
        </referencias>
      </articulo>
      <articulo id="15" tipo_original="Artículo" numero="15">
        <titulo_seccion>Artículo 15. De los Exámenes de Repetición</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO I Exámenes de Conocimientos</contexto>
        <texto>De acuerdo a lo establecido
en el artículo 14° de la Ley, existen dos (2) tipos de exámenes de repetición, a
saber:
a) Aquellos que deben rendir los Examinados, tratándose de Entes Fiscalizados,
que reprueben el primer examen de conocimientos. Este examen de
repetición tendrá lugar en el periodo de examinación inmediatamente
siguiente a aquél en que se hubiere reprobado el examen.
b) Aquellos que deben rendir los Examinados, tratándose de Entes Fiscalizados,
que reprueben el examen de repetición. Para los efectos del artículo 14
inciso 3° de la Ley, los Examinados que válidamente citados reprueben el
examen de repetición, quedarán suspendidos de pleno derecho para asumir
nuevos Procedimientos Concursales de Reorganización, Procedimientos
Concursales de Liquidación o intervenir en la realización de los bienes de
cualquiera de estos procedimientos, según sea el caso, por un periodo de
doce (12) meses contados desde la notificación de su reprobación, efectuada
por correo electrónico, y hasta que apruebe un nuevo examen. Para estos
efectos, la Ley dispone que el Examinado que se encuentre suspendido por
el período antes referido deberá rendir el examen una vez que se termine
su período de suspensión, esto es, después doce (12) meses contados desde
la notificación de su reprobación, en la fecha de examinación
correspondiente. La reprobación de este examen de repetición significará la
exclusión de la nómina respectiva, la que producirá todos sus efectos una
vez que se notifique al Examinado su reprobación y la correspondiente
resolución que lo excluye de la referida nómina.</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="14"/>
        </referencias>
      </articulo>
      <articulo id="16" tipo_original="Artículo" numero="16">
        <titulo_seccion>Artículo 16. De las Excusas</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO I Exámenes de Conocimientos</contexto>
        <texto>Los Examinados podrán presentar excusas para
justificar su inasistencia a los exámenes, entendiéndose por tales, los hechos
imprevistos y graves que impidan o dificulten seriamente la rendición del
examen determinado por la Superintendencia, o circunstancias de caso fortuito
o fuerza mayor, según sea el caso, los que serán calificados privativamente por
la Superintendencia.
Las excusas se regirán conforme al siguiente procedimiento.
a) Sólo podrá presentarse una excusa justificativa de inasistencia al examen
correspondiente, dentro del año calendario.
b) La excusa deberá presentarse por escrito, ante la Superintendencia, a través
de Oficina de Partes, tan pronto como hubiere acaecido el hecho que la
configura. Atendida la gravedad de la misma, podrá ser presentada por un
tercero en nombre del Examinado, sin necesidad de mandato o poder
especial.
c) La excusa podrá presentarse desde la notificación del Protocolo que cita a
los Examinados a la rendición del examen de conocimientos, hasta tres (3)
días hábiles posteriores a la fecha fijada para rendir los exámenes.
d) La presentación deberá indicar circunstanciadamente los hechos en que se
funda la excusa, y deberá acompañar los documentos justificativos de la
misma, esto es, a título meramente ilustrativo: copia del ticket o pasaje
aéreo que justifica la salida del país, copia de la licencia médica, entre otros.
e) La Superintendencia revisará los antecedentes aportados por los
Examinados y, de considerarlo pertinente, dispondrá de todos los medios a
su alcance para verificar la efectividad de los hechos.
f) La Superintendencia resolverá las excusas presentadas, aceptándolas o
rechazándolas mediante resolución fundada.
g) Aceptadas las excusas por la Superintendencia, el Examinado deberá rendir
el examen en el periodo de examinación inmediatamente siguiente.</texto>
      </articulo>
      <articulo id="17" tipo_original="Artículo" numero="17">
        <titulo_seccion>Artículo 17. De las Notificaciones</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO I Exámenes de Conocimientos</contexto>
        <texto>Todas las notificaciones y
comunicaciones a que se refiere la presente Norma de Carácter General, se
entenderán válidamente realizadas a los Examinados:
a) El mismo día de su entrega personal y/o entrega en el domicilio que el
examinado registre en la respectiva nómina o en la postulación presentada
ante la Superintendencia.
b) Al tercer día hábil de la recepción de la carta certificada en la Oficina de
Correos que corresponda, dirigida al domicilio registrado por el Examinado
en la respectiva nómina o en la postulación presentada ante la
Superintendencia.
c) El mismo día de remisión por correo electrónico, dirigido a la dirección
electrónica registrada por el Examinado en la respectiva nómina o en la
postulación presentada ante la Superintendencia, de conformidad al artículo
11° y 12° de la Norma de Carácter General N.° 3 de 5 de septiembre de
2014, o la que la reemplace.
Mientras el Examinado no comunique a esta Superintendencia el cambio de
domicilio o de dirección de correo electrónico, aquellos que se encuentren
registrados en esta Superintendencia se considerarán vigentes para las
notificaciones que deba efectuar este Servicio.</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="11"/>
        </referencias>
      </articulo>
      <articulo id="18" tipo_original="Artículo" numero="18">
        <titulo_seccion>Artículo 18. Examinaciones Bajo la Modalidad Virtual</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO I Exámenes de Conocimientos</contexto>
        <texto>La
Superintendencia podrá realizar el proceso de rendición de exámenes de manera
virtual habilitando los medios electrónicos correspondientes.
Los Examinados deberán ingresar a la plataforma que disponga la
Superintendencia utilizando el sistema de ClaveÚnica (identidad electrónica
única para la realización de trámites ante Servicios del Estado), la que les
permitirá acceder de manera fácil y segura a la autenticación y la rendición del
En dicho caso el examinado deberá contar con los medios tecnológicos y de
soporte para el correcto desarrollo del examen, tales como: acceso a Internet,
computador u otro dispositivo compatible, micrófono y cámara web.
La finalidad y uso de los datos que se encontrarán disponibles en la plataforma
para la rendición de los exámenes, así como los que se visualicen, compartan,
utilicen o generen durante la realización del mismo, y una vez finalizado éste,
son los previstos en la Ley N.° 20.720. Cualquier tratamiento o reproducción de
la información allí contenida, por cualquier persona, deberá efectuarse con
sujeción a lo establecido en la Ley N.° 19.628, sobre Protección a la Vida Privada.
En lo demás, el proceso de rendición de exámenes de manera virtual se realizará
conforme a la presente Norma de Carácter General, en lo que sea aplicable
conforme a la naturaleza de esta modalidad.
Las condiciones particulares de la rendición de cada examen estarán contenidas
en el protocolo regulado en el artículo 4°.</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="4"/>
        </referencias>
      </articulo>
    </titulo>
    <titulo id="2" tipo_original="Título" numero="II">
      <titulo_seccion>TÍTULO II Disposiciones Finales</titulo_seccion>
      <articulo id="19" tipo_original="Artículo" numero="19">
        <titulo_seccion>Artículo 19. Ámbito de Aplicación</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO II Disposiciones Finales</contexto>
        <texto>La presente Norma de Carácter General
sólo tiene por objeto regular el procedimiento aplicable para la rendición de los
exámenes de conocimientos regulados en los artículos 14, 32 y 213 de la Ley
N.° 20.720.</texto>
      </articulo>
      <articulo id="20" tipo_original="Artículo" numero="20">
        <titulo_seccion>Artículo 20. Términos Definidos</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO II Disposiciones Finales</contexto>
        <texto>Los términos en mayúscula utilizados en
esta Norma de Carácter General tendrán el mismo significado que a ellos se les
asigna en el artículo 2° de la Ley.</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="2"/>
        </referencias>
      </articulo>
      <articulo id="21" tipo_original="Artículo" numero="21">
        <titulo_seccion>Artículo 21. Vigencia</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO II Disposiciones Finales</contexto>
        <texto>Las disposiciones de la presente Norma de Carácter
General entrarán a regir desde el 11 de agosto de 2023.</texto>
      </articulo>
      <articulo id="22" tipo_original="Artículo" numero="22">
        <titulo_seccion>Artículo 22. Revocación</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO II Disposiciones Finales</contexto>
        <texto>Déjese sin efecto a contar de la entrada en vigencia
de la presente norma, la Norma de Carácter General N.º 12 de fecha 16 de junio
de 2020.
2. PUBLÍQUESE la presente resolución en
el Diario Oficial.
3. DISPÓNGASE como medida de
publicidad, la publicación de la presente resolución en el sitio web institucional
de la Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento.</texto>
      </articulo>
    </titulo>
  </contenido>
  <promulgacion>RESUELVO:

1. APRUÉBESE la siguiente Norma de
Carácter General, sobre los exámenes de conocimientos para ingresar a las
nóminas de veedores concursales, de liquidadores concursales y de martilleros
concursales:
NORMA DE CARÁCTER GENERAL N.° 16
SOBRE LOS EXÁMENES DE CONOCIMIENTOS PARA INGRESAR A LA
NÓMINA DE VEEDORES CONCURSALES, DE LIQUIDADORES
CONCURSALES Y DE MARTILLEROS CONCURSALES
La presente Norma de Carácter General regula las materias mandatadas por la
Ley N.° 20.720, en lo relativo a la realización de los exámenes de conocimientos
para ingresar a las nóminas de veedores concursales, de liquidadores
concursales y de martilleros concursales, de conformidad con lo ordenado por la
mencionada Ley en sus artículos N°14, 32 y 213, respectivamente.

ANÓTESE, PUBLÍQUESE Y ARCHÍVESE,
PVL/PCP/CVS/POR
15</promulgacion>
</ley>
