<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<ley xmlns="https://leychile.cl/schema/ley/v1" version="1.0" idioma="es-CL" id_norma="NCG-24" tipo="Norma de Carácter General" numero="24" estado="vigente" fecha_version="2023-08-11" fecha_promulgacion="2023-08-11" fecha_publicacion="2023-08-11" generado="2026-02-11T15:24:12.966807" fuente="Biblioteca del Congreso Nacional de Chile" url_original="https://www.superir.gob.cl/wp-content/uploads/2023/08/RES_NUM_6616_ANO_2023.pdf">
  <metadatos>
    <titulo>NORMA DE CARÁCTER GENERAL N°24 - Certificación de deuda en procedimiento de reorganización</titulo>
    <identificacion>
      <tipo>Norma de Carácter General</tipo>
      <numero>24</numero>
    </identificacion>
    <organismos>
      <organismo>Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento</organismo>
    </organismos>
    <materias>
      <materia>Certificación de deuda</materia>
      <materia>Reorganización</materia>
      <materia>Declaración jurada</materia>
    </materias>
    <nombres_comunes>
      <nombre>NCG de Certificación de Deuda</nombre>
    </nombres_comunes>
    <fechas>
      <promulgacion>2023-08-11</promulgacion>
      <publicacion>2023-08-11</publicacion>
      <version>2023-08-11</version>
    </fechas>
    <fuente>Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento</fuente>
    <numero_fuente>6616</numero_fuente>
    <leyes_referenciadas>
      <ley_ref>Ley 20.720</ley_ref>
      <ley_ref>Ley 21.563</ley_ref>
      <ley_ref>Ley 18.575</ley_ref>
      <ley_ref>Ley 19.880</ley_ref>
      <ley_ref>Ley 19.799</ley_ref>
      <ley_ref>Ley 20.416</ley_ref>
      <ley_ref>DFL 1-19.653</ley_ref>
      <ley_ref>D.S. 181</ley_ref>
      <ley_ref>NCG 24</ley_ref>
    </leyes_referenciadas>
  </metadatos>
  <encabezado>VISTOS:

Las facultades que me confiere la Ley N.°
20.720, que sustituye el régimen concursal vigente por una Ley de
Reorganización y Liquidación de Activos de Empresas y Personas; lo
dispuesto en la Ley N.° 21.563, que Moderniza los Procedimientos
Concursales Contemplados en la Ley N.° 20.720 y Crea Nuevos
Procedimientos para Micro y Pequeñas Empresas; en el D.F.L. N.° 1-19.653,
de 17 de noviembre de 2001, que fija el texto Refundido, Coordinado y
Sistematizado de la Ley N.° 18.575, Orgánica Constitucional de Bases
Generales de la Administración del Estado; en la Ley N.° 19.880, que
establece Bases de los Procedimientos Administrativos que Rigen los Actos
de los Órganos de la Administración del Estado; en la Ley N.° 19.799 sobre
Documentos Electrónicos, Firma Electrónica y Servicios de Certificación de
Dicha Firma; en el Decreto Supremo N.º 181 de 17 de agosto de 2002, del
Ministerio de Economía; Fomento y Turismo, que Aprueba el Reglamento de
la Ley N.º 19.799 sobre Documentos Electrónicos, Firma Electrónica y la
Certificación de Dicha Firma; en la Resolución N.° 7 de 2019 de la
Contraloría General de la República, que fija normas sobre Exención del
Trámite de Toma de Razón; y, en el Decreto N.° 8 de 19 de enero de 2023,
del Ministerio de Economía, Fomento y Turismo.

CONSIDERANDO:

1° Que, de conformidad a lo dispuesto en los
artículos 331 y siguientes de la Ley N.° 20.720, en adelante “la Ley”,
modificada por la Ley N.º 21.563, la Superintendencia de Insolvencia y
Reemprendimiento, en adelante la “Superintendencia”, es una persona
jurídica de derecho público, creada por la Ley, como un servicio público
descentralizado con personalidad jurídica y patrimonio propio, que se
relaciona con el Presidente de la República a través del Ministerio de
Economía, Fomento y Turismo, y tiene como función supervigilar y fiscalizar
las actuaciones de los liquidadores, veedores, interventores designados
conforme a la Ley, martilleros concursales, administradores de la
continuación de las actividades económicas del deudor, asesores
económicos de insolvencia, y, de toda persona que por ley quede sujeta a
su supervigilancia y fiscalización. Asimismo, le corresponde desempeñar
aquellas funciones que la referida ley le encomienda, así como las demás
que se establezcan en otras leyes.
2° Que, el artículo 286 de la Ley reguló el nuevo
procedimiento concursal de reorganización simplificada, señalando que se
aplicará a Empresas Deudoras que califiquen como micro o pequeña
empresa de acuerdo al artículo segundo de la Ley N.° 20.416 y al artículo
505 bis del Código del Trabajo.
3° Que, el N.º 4 del artículo 286 B de la Ley
establece que la Resolución de Reorganización Simplificada dispondrá la
orden al Deudor para que, con la supervisión y asistencia del Veedor,
elabore su propuesta de Acuerdo de Reorganización Judicial.
4° Que, el inciso final del artículo 286 B
prescribe que esta Superintendencia, mediante norma de carácter general,
regulará modelos de propuesta de Acuerdo de Reorganización que podrán
ser utilizadas por los Deudores sujetos a estos procedimientos.
5° Que, atendido lo expuesto y de conformidad
a con lo dispuesto en el artículo 3 de la Ley N.° 19.880 y en las normas
legales pertinentes,</encabezado>
  <contenido total_articulos="3" total_libros="0" total_titulos="2" total_capitulos="1">
    <titulo id="1" tipo_original="Título" numero="I">
      <titulo_seccion>TÍTULO I MODELO DE PROPUESTA DE ACUERDO DE REORGANIZACIÓN</titulo_seccion>
      <articulo id="1" tipo_original="Artículo" numero="1">
        <titulo_seccion>Artículo 1. Modelo</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO I MODELO DE PROPUESTA DE ACUERDO DE REORGANIZACIÓN</contexto>
        <texto>En formato anexo a la
presente Norma de Carácter General, se dispone un modelo de propuesta
de Acuerdo de Reorganización Simplificada que podrá ser utilizado por los
Deudores que hayan iniciado el procedimiento regulado en los artículos 286
y siguientes de la Ley N.º 20.720.</texto>
      </articulo>
    </titulo>
    <titulo id="2" tipo_original="Título" numero="II">
      <titulo_seccion>TÍTULO II Disposiciones Finales</titulo_seccion>
      <articulo id="2" tipo_original="Artículo" numero="2">
        <titulo_seccion>Artículo 2. Ámbito de aplicación</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO II Disposiciones Finales</contexto>
        <texto>La
presente norma de carácter general sólo tiene por objeto regular un modelo
de propuesta de Acuerdo de Reorganización Simplificada, según lo dispone
el inciso final del artículo 286 B de la Ley N.º 20.720, en los procedimientos
concursales de reorganización simplificados. En caso alguno se entenderá
aplicable a los procedimientos de reorganización judicial y de reorganización
extrajudicial del Capítulo III, de liquidación voluntaria o forzosa del Capítulo
IV o de los procedimientos de liquidación simplificadas del Título II del</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="286"/>
        </referencias>
      </articulo>
      <capitulo id="3" tipo_original="Capítulo" numero="V">
        <titulo_seccion>Capítulo V de la Ley N.° 20.720.</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO II Disposiciones Finales</contexto>
        <articulo id="3" tipo_original="Artículo" numero="3">
          <titulo_seccion>Artículo 3. Vigencia</titulo_seccion>
          <contexto>TÍTULO II Disposiciones Finales &gt; Capítulo V de la Ley N.° 20.720.</contexto>
          <texto>La presente norma de
carácter general entrará a regir el 11 de agosto de 2023, conjuntamente
con la entrada en vigencia de la Ley N.° 21.563.
2° PUBLÍQUESE la presente resolución en el
Diario Oficial.
3° NOTIFÍQUESE la presente resolución a
los/las Veedores/as pertenecientes a las nóminas de la Superintendencia de
Insolvencia y Reemprendimiento.
4° DISPÓNGASE como medida de publicidad,
la publicación de la presente resolución en el sitio web institucional de la
Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento.</texto>
        </articulo>
      </capitulo>
    </titulo>
  </contenido>
  <promulgacion>RESUELVO:

1° APRUÉBASE la siguiente Norma de
Carácter General que, en el nuevo procedimiento concursal de
reorganización simplificada, regula un modelo de propuesta de Acuerdo de
Reorganización que podrá ser utilizado por los Deudores sujetos a estos
procedimientos, y su anexo, denominado Anexo I “Modelo de Acuerdo de
Reorganización Simplificada para Empresa Deudora o Persona Natural
Calificada como Empresa Deudora para los efectos del artículo 286 de la ley
N.° 20.720”, cuyo texto se adjunta a la presente resolución y forma parte
integrante de la misma:
NORMA DE CARÁCTER GENERAL N.° 24

ANÓTESE, PUBLÍQUESE Y ARCHÍVESE,
PVL/JAA/EGZ/DTC/SUS
DISTRIBUCION:
-Señores/as Veedores/as
Presente
ANEXO I
MODELO DE ACUERDO DE REORGANIZACIÓN SIMPLIFICADA PARA
EMPRESA DEUDORA O PERSONA NATURAL CALIFICADA COMO
EMPRESA DEUDORA PARA LOS EFECTOS DEL ARTÍCULO 286 DE LA
LEY N.° 20.720
ACUERDO DE REORGANIZACIÓN JUDICIAL SIMPLIFICADA
[nombre Empresa Deudora] 1
I. ANTECEDENTES DEL DEUDOR PROPONENTE.
1.- Nombre2 o razón social3: [_____________________]
2.- R.U.T.: [_____________________]
3.- Nombre Representante Legal4: [_____________________]
4.- RUN Representante Legal5: [_____________________]
5.- Domicilio: [_____________________]
6.- Fecha y antecedentes constitución de la sociedad6:
[_____________________]7
II. SITUACIÓN DEL DEUDOR PROPONENTE.
Desde el [___________]8, la Empresa Deudora [______________]9
sometida al presente procedimiento de Reorganización Simplificada, se
encuentra desarrollando las siguientes actividades económicas:
[__________________]
Posteriormente, el Deudor se ha visto imposibilitado para cumplir con las
obligaciones contraídas con sus acreedores, por los siguientes motivos:
[____________________]
En virtud de lo anterior, y considerando en concepto de la proponente la
viabilidad de la empresa deudora en comento, es que vengo en presentar
la propuesta de acuerdo de reorganización simplificada de conformidad con
lo dispuesto en el artículo 286 B de la Ley N.º 20.720.
1 Este modelo se adecúa a una reorganización de persona natural o jurídica.
2 En caso que sea persona natural
3 En caso que sea persona jurídica
4 En caso de que el deudor sea persona jurídica
5 En caso de que el deudor sea persona juridica
6 Incorporar sólo en caso que se trate de persona jurídica
7 Incorporar las modificaciones efectuadas a la constitución, en caso que proceda
8 Señalar fecha específica o aproximada
9 Nombre o razón social
III. OBJETO DE LA PROPUESTA.
La presente propuesta de Acuerdo tiene por objeto
[__________________], de conformidad con lo dispuesto en el artículo 60,
en relación con el inciso primero del artículo 286 de la Ley N.º 20.720.
IV. DESARROLLO DEL OBJETO DEL ACUERDO.
El Acuerdo de Reorganización Judicial Simplificado (en adelante,
indistintamente, “Acuerdo de Reorganización”, “Acuerdo” o la “Propuesta”)
tendrá los siguientes objetos y contenidos:
[______________________________]
V. ACREEDORES AFECTOS AL ACUERDO DE REORGANIZACIÓN
SIMPLIFICADA.
Para los efectos de la presente propuesta de Acuerdo de Reorganización
Judicial, se consideran acreedores (en adelante, indistintamente, los
“Acreedores”) todos los titulares de créditos en contra de [nombre o razón
social empresa deudora] (en adelante, indistintamente la “proponente”,
“Empresa Deudora” o “Deudor”) cuyo origen sea anterior a la Resolución de
Reorganización, conforme lo dispone el artículo 286 F de la Ley N.º 20.720.
Los créditos que se originen con posterioridad a la Resolución de
Reorganización se pagarán en los términos y plazos convenidos. De
conformidad con lo dispuesto en los artículos 61 y 64 de la Ley N.° 20.720,
este Acuerdo de Reorganización Judicial contiene propuestas diferentes para
los acreedores garantizados y otra para los acreedores valistas,
estructurados de la siguiente forma: [____________________________]
VI. ACREEDORES CON DERECHO A VOTO.
Los acreedores con derecho a voto corresponderán a aquellos cuyos créditos
se encuentren contenidos en la Nómina de Créditos Reconocidos, así como
las rectificaciones proveídas por el tribunal, e incorporadas a la ampliación
o modificación de la misma, de acuerdo al inciso final del artículo 286 G,
inciso final del artículo 286 H y artículo 286 K de la Ley N.° 20.720, en
relación con lo dispuesto en los artículos 70 y 71 del mismo cuerpo
normativo. En ambos casos, deberá darse cumplimiento a lo ordenado en el
artículo 286 B, numeral 7, relativo a la acreditación de personería.
VII. DETERMINACIÓN DEL MONTO DE LOS CRÉDITOS.
Para efectos de actualización, uniformidad y cálculo de los créditos a los que
les afectará el Acuerdo de Reorganización Judicial del Procedimiento
Concursal de Reorganización Simplificada, estos serán expresados en
[_____]10, sin perjuicio de lo que se acuerde respecto a su forma de pago
por parte de los acreedores.
VIII. PROPUESTA DE PAGO PARA LAS DISTINTAS CLASES O
CATEGORÍAS DE ACREEDORES11
Los acreedores se dividirán en clases o categorías, de conformidad con lo
dispuesto en el artículo 61 de la Ley N.º 20.720, en relación con el artículo
286 inciso primero. De acuerdo a ello se propone lo siguiente:
1.- Propuesta de pago de capital e intereses a los acreedores
garantizados [_____________]12.
La propuesta de amortización de capital e intereses para el crédito del
acreedor [______________], en su parte garantizada, es el siguiente:
a) Mantención de las garantías: se mantendrán las garantías a favor del
acreedor, sujeto a las siguientes condiciones y modificaciones a los términos
originalmente pactados en cada caso;
b) Plazo de gracia: se propone un plazo de gracia de [_________]13 para el
pago de capital, contados a partir de [________________], con
vencimiento el [____________];
c) Nuevo plazo para el pago del crédito: el pago de la totalidad del capital
de los créditos de los acreedores garantizados de este acápite deberá ser
pagado por la Empresa Deudora mediante [___]14 cuotas iguales,
mensuales y sucesivas, siendo el primer vencimiento el [______________];
d) Intereses: Los devengados hasta la fecha de la Resolución de
Reorganización afectos a este acápite quedarán fijados desde
[_______________]15, según el saldo de capital e intereses devengados
hasta dicha fecha;
e) Determinación de la tasa de interés: Los intereses serán determinados y
pagados sobre el total de los créditos descritos en este acápite, aplicando
una tasa de interés del [__]%16 anual nominal. Estos intereses se
devengarán desde el [______________].
f) Calendario de pago de intereses: Los intereses que se devenguen en los
meses de gracia se pagarán por el saldo de capital desde
[_______________], de la siguiente forma [________________];
10 UF, pesos u otro tipo de moneda.
11 En caso que haya solo acreedores valistas, borrar el contenido del punto 1.
señalando que no hay acreedores garantizados, y continuar con el punto 2.
12 Con hipoteca o prenda. Se pueden agregar más puntos dependiendo de las clases
o categorías de créditos garantizados
13 Periodo de tiempo del plazo de gracia
14 Número de cuotas
15 Fecha en la que quedarán fijados los intereses (resolución de reorganización,
aprobación del acuerdo u otra).
16 no podrá ser superior a la tasa de política monetaria que esté vigente al momento
del acuerdo, según lo informado en la CMF.
https://www.cmfchile.cl/portal/principal/613/w3article28850#:~:text=En%20el%20caso%20del%20financiamiento,3%2C5%25%20anual
%20nominal.
g) Moneda o unidad de pago: Todos los créditos afectos a este acápite serán
expresados en [_______]17 y pagados en esa unidad de medición;
h) Amortizaciones extraordinarias de los créditos: La Empresa Deudora
tendrá siempre la facultad de prepagar todo o parte los créditos del presente
Acuerdo a prorrata de las acreencias de cada acreedor, de la siguiente
forma: [______________].
2.- Propuesta de pago de capital e intereses a acreedores valistas18.
De conformidad con lo previsto en los artículos 286 inciso primero, 64, 286
I y 286 J de la Ley N.º 20.720, se propone lo siguiente:
a) Nuevo plazo para el pago del crédito: el pago del ___% del capital de los
créditos de los acreedores de este acápite deberá ser pagado por la Empresa
Deudora mediante [___] cuotas iguales, mensuales y sucesivas, siendo el
primer vencimiento el [______________];
b) Plazo de gracia: se propone un plazo de gracia de [__________] para el
pago de capital, contados a partir de la celebración de la Junta de Acreedores
llamada a conocer y pronunciarse sobre la propuesta de acuerdo, esto es,
hasta [_________________];
c) Moneda o unidad de pago: Todos los créditos afectos a este acápite serán
expresados en [_______] y pagados en esa unidad;
d) Intereses devengados hasta la fecha de la Resolución de Reorganización:
[__________________________];
e) Determinación de la tasa de interés: [______________________];
f) Calendario de pago de intereses: [________________________];
g) Amortizaciones extraordinarias de los créditos: La Empresa Deudora
tendrá siempre la facultad de prepagar todo o parte los créditos del presente
Acuerdo a prorrata de las acreencias de cada acreedor, de la siguiente
forma: [______________].
3.- Propuesta de pago de capital e intereses respecto a otros
créditos19. [__________________________________]
4. Propuesta de condiciones más favorables entre acreedores de
igual clase o categoría20. [__________________________________]
IX. SITUACIÓN DE LAS GARANTÍAS PERSONALES21.
La Empresa Deudora declara que [____________________________]22
17 UF, pesos u otra unidad de medición del precio.
18 Dentro de las condiciones de pago, se podrá estipular el pago de intereses a los
créditos que correspondan.
19 Créditos FOGAPE, COVID-19, CORFO, otros, que tengan regulación especial.
20 En virtud del artículo 64 de la Ley se permite establecer condiciones más
favorables a ciertos acreedores de una misma categoría
21 Acápite opcional.
22 Se mantienen o modifican las garantías personales anteriores a la resolución de
liquidación.
X. ADMINISTRACIÓN23.
La administración de la Empresa Deudora será ejercida por
[_____________________], durante la vigencia del presente Acuerdo. Sin
perjuicio de lo señalado y, de conformidad a lo establecido en el artículo 69
de la Ley N.º 20.720, se propone que los acreedores en la Junta de
Acreedores llamada a conocer y pronunciarse sobre la presente propuesta,
designen a un interventor con las atribuciones que se señalan más adelante
y por el plazo que en ella o en la Comisión de Acreedores, en su caso, se
disponga. Sus honorarios los fijará la [______________]24, que más
adelante se regula, en conjunto con la Empresa Deudora.
XI. INTERVENTOR.
El presente Acuerdo estipula el nombramiento de un interventor por el plazo
de [____] contado(s) desde el Acuerdo, el que recaerá en un Veedor de la
categoría que corresponda, vigente de la Nómina de Veedores, y tendrá las
facultades contempladas en los numerales 1, 7, 8 y 11 del artículo 25 de la
Ley N.º 20.720.
El interventor nombrado tendrá las siguientes atribuciones y deberes:
[_______________________________]25. Tendrá el interventor una
remuneración de [____________________]. En caso que las atribuciones
y deberes no se especifiquen, se entenderá que tendrá las señaladas en el
artículo 294 del Código de Procedimiento Civil.
Este interventor será fiscalizado por la Superintendencia de Insolvencia y
Reemprendimiento, en todos los aspectos de su gestión, sean técnicos,
jurídicos o financieros, en virtud de lo dispuesto en el número 1) del artículo
337 de la Ley N.° 20.720.
El interventor tendrá la obligación de poner en conocimiento, de forma
fundada y por escrito, el incumplimiento del Acuerdo al tribunal, a la
Superintendencia y a los acreedores que les afecte. Respecto de estos
últimos, dicha notificación se efectuará por correo electrónico.
Adicionalmente, el interventor deberá presentar semestralmente, por
escrito, a la Superintendencia y al tribunal, un informe sobre el estado de
cumplimiento del Acuerdo mientras se encuentre vigente en su cargo, de
acuerdo con las instrucciones que imparta la Superintendencia a través de
norma de carácter general que regulará el contenido de dicho informe.
Sin perjuicio de lo anterior, en caso de designarse una Comisión de
Acreedores en el Acuerdo de Reorganización Judicial, tal órgano concursal
deberá supervigilar el cumplimiento de sus estipulaciones, con las
atribuciones, deberes y remuneración que, en su caso, señale el Acuerdo.
Además, el interventor tendrá las siguientes facultades:
[______________]26
23 Acápite opcional
24 La Junta de Acreedores o la Comisión de Acreedores
25 Frase opcional.
26 Párrafo opcional.
Para efectos de lo dispuesto en el artículo 69 de la Ley N.º 20.720, el tribunal
competente será aquél ante el cual se tramitó el Acuerdo.
XII. COMISIÓN DE ACREEDORES27.
Mientras se mantenga la vigencia del Acuerdo de Reorganización, se podrá
constituir una Comisión de Acreedores en relación con el inciso tercero del
artículo 69 de la Ley N.° 20.720, que supervigilará el cumplimiento de las
estipulaciones del Acuerdo. Para ello, se propone designar a una Comisión
integrada por [___] acreedores. La elección debe ser efectuada por aquellos
acreedores que hayan votado favorablemente las presentes propuestas de
Acuerdo.
Esta Comisión de Acreedores tendrá las siguientes facultades:
[______________]
XIII. APROBACIÓN Y VIGENCIA DEL ACUERDO.
De conformidad a lo previsto en el artículo 286 O de la Ley N.º 20.720, el
presente Acuerdo se entenderá aprobado y entrará a regir:
a) Una vez vencido el plazo para impugnarlo, sin que se hubiere impugnado,
o el tribunal competente lo declare así de oficio o a petición de cualquier
interesado o del Veedor.
b) Si se hubiere impugnado y las impugnaciones fueren desechadas, desde
que cause ejecutoria la resolución que deseche la o las impugnaciones y
declare aprobado el Acuerdo, o bien, desde que la resolución que lo tiene
por aprobado, cause ejecutoria.
c) No obstante las impugnaciones que se hubieren interpuesto, el Acuerdo
se entenderá aprobado y regirá salvo que estas impugnaciones fueren
interpuestas por acreedores de una determinada clase o categoría, que
representen a lo menos el 30% del pasivo con derecho a voto de su
respectiva clase o categoría.
XIV. FORMALIDAD Y OTRAS ESTIPULACIONES.
Según lo establece el artículo 90 de la Ley N.º 20.720, en relación con el
inciso primero del artículo 286, una copia del acta de la Junta de Acreedores
en la que conste el voto favorable del Acuerdo y su texto íntegro, junto con
la copia de la resolución judicial que lo aprueba y su certificado de ejecutoria,
podrá ser autorizado por un ministro de fe o protocolizarse ante un notario
público. Una vez autorizada o protocolizada, tendrá mérito ejecutivo para
todos los efectos legales.
El presente Acuerdo de Reorganización debidamente aprobado tendrá el
efecto de poner término inmediato a todos los juicios pendientes o de
precaver la interposición de acciones de diversa índole, ya sean civiles,
comerciales y otros, respecto de los acreedores afectos al presente Acuerdo
de Reorganización, de conformidad con los artículos 91 y 93 de Ley N.º
20.720.
27 Acápite opcional.
Para estos efectos, una copia autorizada de la resolución que tenga por
aprobado el Acuerdo de Reorganización servirá como atento y suficiente
oficio remisor para requerir al Tribunal correspondiente que disponga el
término del juicio y el alzamiento de embargos, medidas precautorias y
cualquier gravamen de diversa índole. Todo lo anterior es sin perjuicio de la
instrucción directa que al efecto envíe el Tribunal llamado a conocer de la
presente Propuesta mediante medios electrónicos de interconexión, donde
se requiera el término de los procedimientos y los respectivos alzamientos28.
XV. EFECTOS.
Según lo dispuesto en el artículo 286 R de la Ley N.º 20.720, el Acuerdo,
debidamente aprobado, obliga al Deudor y a todos los acreedores de cada
clase o categoría de éste, hayan o no concurrido a la Junta que lo acuerde,
y comenzará a regir una vez vencido el plazo para impugnarlo, según lo
dispuesto en el artículo 286 O del mismo cuerpo legal.
XVI. INCUMPLIMIENTO.
De conformidad con lo dispuesto en el artículo 286 inciso primero en relación
con el artículo 98 de la Ley N.º 20.720, cualquier acreedor podrá solicitar la
declaración de incumplimiento, en caso de inobservancia de las
estipulaciones del presente Acuerdo, y/o en caso de que se hubiere
agravado el mal estado de los negocios del Deudor en forma que haga temer
un perjuicio para dichos acreedores. Las acciones de incumplimiento del
Acuerdo prescribirán en el plazo de un año contado desde que se produce
el incumplimiento.
XVII. CLÁUSULA ARBITRAL29.
Las diferencias que se produzcan entre el Deudor y uno o más acreedores o
entre estos, con motivo de la aplicación, interpretación, cumplimiento,
terminación o declaración de incumplimiento del Acuerdo, se someterá a
arbitraje, el que será obligatorio para todos los acreedores a los que le afecte
el referido Acuerdo, según lo dispuesto en el artículo 68 de la Ley N.°
20.720.
De acuerdo a ello, todo conflicto o controversia que se suscite en relación
con el presente Acuerdo, se someterá a arbitraje, designándose como
árbitro al (la) señor (a) [_______________________________], con las
siguientes facultades:
[____________________________________________], por el plazo de
[__________________], desempeñando sus funciones en la comuna de
[_______________] y ciudad de [_________________], en virtud de lo
dispuesto en el artículo 234 del Código Orgánico de Tribunales.
28 Párrafo opcional. Se puede modificar, o incorporar otras consideraciones.
29 Cláusula opcional.
7</promulgacion>
</ley>
