<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<ley xmlns="https://leychile.cl/schema/ley/v1" version="1.0" idioma="es-CL" id_norma="NCG-14" tipo="Norma de Carácter General" numero="14" estado="vigente" fecha_version="2023-08-11" fecha_promulgacion="2023-08-11" fecha_publicacion="2023-08-11" generado="2026-02-11T15:24:08.527117" fuente="Biblioteca del Congreso Nacional de Chile" url_original="https://www.superir.gob.cl/wp-content/uploads/2023/08/RES_NUM_6597_ANO_2023_NCG_14_PUBLICACION.pdf">
  <metadatos>
    <titulo>NORMA DE CARÁCTER GENERAL N°14 - Formalidades de las publicaciones en procedimientos concursales</titulo>
    <identificacion>
      <tipo>Norma de Carácter General</tipo>
      <numero>14</numero>
    </identificacion>
    <organismos>
      <organismo>Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento</organismo>
    </organismos>
    <materias>
      <materia>Publicaciones</materia>
      <materia>Formalidades</materia>
      <materia>Procedimientos concursales</materia>
    </materias>
    <nombres_comunes>
      <nombre>NCG de Publicaciones</nombre>
    </nombres_comunes>
    <fechas>
      <promulgacion>2023-08-11</promulgacion>
      <publicacion>2023-08-11</publicacion>
      <version>2023-08-11</version>
    </fechas>
    <fuente>Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento</fuente>
    <numero_fuente>6597</numero_fuente>
    <leyes_referenciadas>
      <ley_ref>Ley 20.720</ley_ref>
      <ley_ref>Ley 21.563</ley_ref>
      <ley_ref>Ley 18.575</ley_ref>
      <ley_ref>Ley 19.880</ley_ref>
      <ley_ref>Ley 19.799</ley_ref>
      <ley_ref>Ley 19.628</ley_ref>
      <ley_ref>Ley 20.285</ley_ref>
      <ley_ref>DFL 1-19.653</ley_ref>
      <ley_ref>D.S. 8</ley_ref>
      <ley_ref>NCG 14</ley_ref>
    </leyes_referenciadas>
  </metadatos>
  <encabezado>VISTOS:

Las facultades que me confiere la Ley N.°
20.720, que sustituye el régimen concursal vigente por una Ley de
Reorganización y Liquidación de Activos de Empresas y Personas; lo dispuesto
en la Ley N.° 21.563, que Moderniza los Procedimientos Concursales
Contemplados en la Ley N.° 20.720 y Crea Nuevos Procedimientos para Micro y
Pequeñas Empresas; lo dispuesto en el D.F.L. N.° 1-19.653, de 17 de noviembre
de 2001, que fija el texto Refundido, Coordinado y Sistematizado de la Ley N.°
18.575, Orgánica Constitucional de Bases Generales de la Administración del
Estado; en la Ley N.° 19.880, que establece bases de los procedimientos
administrativos que rigen los actos de los Órganos de la Administración del
Estado; en la Ley N.° 19.799 Sobre Documentos Electrónicos, Firma Electrónica
y Servicios de Certificación de Dicha Firma; en la Ley N.° 19.628 sobre
Protección de la Vida Privada; en la Ley N.° 20.285 sobre Acceso a la Información
Pública; en la Resolución N.° 7 de 2019 de la Contraloría General de la República,
que fija normas sobre exención del trámite de toma de razón; en el Decreto
Supremo N.° 8 de 19 de enero de 2023, del Ministerio de Economía, Fomento y
Turismo.

CONSIDERANDO:

1. Que, de conformidad a lo dispuesto en los
artículos 331 y siguientes de la Ley N.° 20.720, modificada por la Ley N.°
21.563, la Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento, en adelante la
“Superintendencia”, es una persona jurídica de derecho público, creada por la
Ley N.º 20.720 (en adelante “la ley”), como un servicio público descentralizado
con personalidad jurídica y patrimonio propio, que se relaciona con el Presidente
de la República a través del Ministerio de Economía, Fomento y Turismo, y tiene
como función supervigilar y fiscalizar las actuaciones de los veedores,
liquidadores, martilleros concursales, administradores de la continuación de las
actividades económicas del deudor, asesores económicos de insolvencia,
síndicos de quiebras, administradores de la continuación del giro y, en general,
de toda persona que por ley quede sujeta a su supervigilancia y fiscalización. Así
como las demás que se establezcan en otras leyes.
2. Que, el artículo 6 de la mencionada Ley
dispone que la notificación por avisos ordenada por el tribunal en la tramitación
de Procedimientos Concursales regulados ésta, deberá realizarse mediante una
publicación en el Boletín Concursal, estableciendo, además, que mediante norma
de carácter general la Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento
establecerá la forma de efectuar publicaciones en el Boletín Concursal, los
requisitos técnicos de operación y seguridad del mismo y la obligación de
actualizarlo diariamente por quien corresponda. Dicha norma regulará también
la forma de notificación vía correo electrónico.
3. Que, la Ley N° 19.628, sobre Protección a
la Vida Privada, garantiza a las personas el derecho a la protección de los datos
de carácter personal y establece el tratamiento de datos personales.
4. Que, en su artículo 6, la mencionada Ley
señala que los datos personales del Deudor deberán ser eliminados o cancelados
cuando su almacenamiento carezca de fundamento legal o cuando hayan
caducado en un plazo no superior a 30 días.
5. Que, atendido lo expuesto y de
conformidad a con lo dispuesto en el artículo 3 de la Ley N.° 19.880 y en las
normas legales pertinentes,</encabezado>
  <contenido total_articulos="21" total_libros="0" total_titulos="7" total_capitulos="0">
    <titulo id="1" tipo_original="Título" numero="I">
      <titulo_seccion>TÍTULO I Del Boletín Concursal</titulo_seccion>
      <articulo id="1" tipo_original="Artículo" numero="1">
        <titulo_seccion>Artículo 1. Definición</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO I Del Boletín Concursal</contexto>
        <texto>El Boletín Concursal (en adelante, “El Boletín”), es la
plataforma electrónica web a cargo de la Superintendencia, gratuita y de libre
acceso al público, en la que se publicarán todas las resoluciones que se dicten y
las actuaciones que se realicen en los Procedimientos concursales regulados en
la Ley, salvo que ésta ordene otra forma de notificación.</texto>
      </articulo>
      <articulo id="2" tipo_original="Artículo" numero="2">
        <titulo_seccion>Artículo 2. Características técnicas de operación del Boletín</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO I Del Boletín Concursal</contexto>
        <texto>El Boletín
se encuentra construido con tecnologías de código abierto y de libre
licenciamiento.</texto>
      </articulo>
      <articulo id="3" tipo_original="Artículo" numero="3">
        <titulo_seccion>Artículo 3. Seguridad del Boletín</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO I Del Boletín Concursal</contexto>
        <texto>De conformidad con la Ley, los usuarios
autorizados y obligados a realizar las publicaciones en el Boletín son los
Veedores, Liquidadores y la Superintendencia de Insolvencia y
Reemprendimiento, también podrán publicar los Martilleros Concursales
nominados en un procedimiento concursal en los términos establecidos por la
Ley.
Para efectos de garantizar la seguridad, la plataforma cuenta con un sistema de
autenticación de dichos usuarios. Para ello, se les otorga un sistema de
credenciales y contraseñas propias, resguardado por la Institución.
El uso de estas credenciales es personal e intransferible, y es de exclusiva
responsabilidad de los mandatados para publicar.
El Boletín cuenta con un sistema de verificación de ingreso que lo protege frente
a amenazas externas de acuerdo a las políticas de seguridad de la información
de la Superintendencia.</texto>
      </articulo>
    </titulo>
    <titulo id="2" tipo_original="Título" numero="II">
      <titulo_seccion>TÍTULO II Aspectos generales de las publicaciones en el Boletín Concursal</titulo_seccion>
      <articulo id="4" tipo_original="Artículo" numero="4">
        <titulo_seccion>Artículo 4. Naturaleza de los documentos que pueden ser objeto de publicación en el Boletín Concursal</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO II Aspectos generales de las publicaciones en el Boletín Concursal</contexto>
        <texto>Son documentos objeto de publicación en el Boletín los siguientes: a) Todas las resoluciones emanadas de los tribunales ordinarios de justicia o de los tribunales arbitrales, que conozcan de un Procedimiento Concursal regido por la Ley N° 20.720; b) Todos aquellos antecedentes, resoluciones y actuaciones que formen parte de un Procedimiento Concursal, sea que éstos emanen de la Superintendencia, Liquidadores, Veedores y Martilleros Concursales que ejerzan sus funciones en un Procedimiento Concursal, o de las partes o terceros que intervengan en el mismo de acuerdo a lo ordenado en la Ley; c) Todas las resoluciones emanadas de la Superintendencia, en caso de tratarse de un Procedimiento Concursal de Renegociación; y d) Todas las actuaciones de cooperación y comunicación directa efectuadas de conformidad a lo dispuesto en los artículos 324° y 325° de la Ley, en materia de Insolvencia Transfronteriza.</texto>
      </articulo>
      <articulo id="5" tipo_original="Artículo" numero="5">
        <titulo_seccion>Artículo 5. Sujetos que pueden acceder o efectuar publicaciones en el Boletín Concursal</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO II Aspectos generales de las publicaciones en el Boletín Concursal</contexto>
        <texto>Para cualquier interesado, el acceso a la información del Boletín es público e ilimitado, sin perjuicio de lo dispuesto en el inciso final del</texto>
      </articulo>
      <articulo id="6" tipo_original="Artículo" numero="6">
        <titulo_seccion>Artículo 6</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO II Aspectos generales de las publicaciones en el Boletín Concursal</contexto>
        <texto>de la Ley N°. 20720, relativo al artículo 6 de la Ley N° 19.628, sobre
protección de la vida privada.
Sólo se encontrarán habilitados para publicar en el Boletín Concursal los
Veedores, Liquidadores, Martilleros Concursales y funcionarios de la
Superintendencia.</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="6"/>
        </referencias>
      </articulo>
      <articulo id="7" tipo_original="Artículo" numero="6">
        <titulo_seccion>Artículo 6. Autenticación para la publicación en el Boletín</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO II Aspectos generales de las publicaciones en el Boletín Concursal</contexto>
        <texto>Los Veedores,
Liquidadores y Martilleros Concursales que requieran publicar en el Boletín
Concursal deberán hacerlo mediante el mecanismo de identificación otorgado
por la Superintendencia, a través del portal web destinado para tal efecto.</texto>
      </articulo>
      <articulo id="8" tipo_original="Artículo" numero="7">
        <titulo_seccion>Artículo 7. Formalidades de la documentación</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO II Aspectos generales de las publicaciones en el Boletín Concursal</contexto>
        <texto>Los documentos que deban
publicarse en el Boletín Concursal deberán ser digitalizados en formato .PDF, con
un límite máximo de 10 megabytes (MB) por documento.
Las resoluciones emanadas de tribunales ordinarios de justicia o de tribunales
arbitrales podrán digitalizarse mediante copia simple, manteniendo disponible la
información que permita su autenticación mediante el sistema otorgado por el
Poder Judicial, para tal efecto.
Los documentos emanados por los entes fiscalizados, publicados en los términos
establecidos en esta Norma de Carácter general, se entenderán para todos los
efectos legales como suscritos con firma electrónica simple, de conformidad a lo
establecido en el artículo 2 letra f) de la Ley N° 19.799 Sobre Documentos
Electrónicos, Firma Electrónica y Servicios de Certificación de Dicha Firma.</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="2"/>
        </referencias>
      </articulo>
      <articulo id="9" tipo_original="Artículo" numero="8">
        <titulo_seccion>Artículo 8. Responsabilidad</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO II Aspectos generales de las publicaciones en el Boletín Concursal</contexto>
        <texto>Para todos los efectos legales, se entenderá
que, por la sola publicación de un documento en el Boletín Concursal, el Veedor,
Liquidador y Martillero Concursal, según corresponda, se hace responsable de la
autenticidad e integridad del documento publicado.
La finalidad y uso de los datos que se publicarán en el Boletín Concursal son los
previstos en la Ley N° 20.720. Cualquier tratamiento o reproducción de la
información pública contenida en el Boletín Concursal por cualquier persona,
deberá efectuarse con estricta sujeción a lo establecido en la Ley N° 19.628,
Sobre Protección a la Vida Privada.
La Superintendencia no será responsable del contenido de las publicaciones que
efectúen los sujetos que pueden acceder o efectuar publicaciones en el Boletín
Concursal, los que serán directamente responsables de su contenido.</texto>
      </articulo>
    </titulo>
    <titulo id="3" tipo_original="Título" numero="III">
      <titulo_seccion>TÍTULO III Sobre las publicaciones en particular</titulo_seccion>
      <articulo id="10" tipo_original="Artículo" numero="9">
        <titulo_seccion>Artículo 9. Publicación de documentos</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO III Sobre las publicaciones en particular</contexto>
        <texto>Los sujetos indicados en el inciso
primero del artículo 3° de la presente Norma de Carácter General, identificarán
y adjuntarán el documento digitalizado, aceptando los términos y condiciones
de publicación.
Una copia de dicho documento, con el código de verificación que el Boletín
Concursal le asigne e incorpore al mismo, se enviará al correo electrónico
registrado de dicho sujeto, lo que permitirá corroborar la publicación efectuada.
El referido código permitirá la validación de la información publicada.
Los documentos podrán ser publicados hasta la medianoche del día hábil
correspondiente. Asimismo, el Boletín Concursal se actualizará a medianoche
conteniendo todos los documentos publicados durante dicho día hábil.
Una vez actualizado el Boletín Concursal, las publicaciones no podrán ser
editadas o eliminadas de éste.
Los documentos publicados en días inhábiles se entenderán publicados el día
hábil siguiente de conformidad con el artículo 7° de la Ley N° 20.720.</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="7"/>
          <ref articulo="3"/>
        </referencias>
      </articulo>
      <articulo id="11" tipo_original="Artículo" numero="10">
        <titulo_seccion>Artículo 10. Rectificación de publicaciones</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO III Sobre las publicaciones en particular</contexto>
        <texto>En caso de requerirse la
rectificación, modificación o eliminación de alguna de las publicaciones
realizadas en el Boletín Concursal, una resolución del tribunal correspondiente
al Procedimiento Concursal o de la Superintendencia, según corresponda, deberá
ordenarla.
Dicha resolución deberá ser publicada en el Boletín, para proceder a la
modificación o eliminación requerida.</texto>
      </articulo>
    </titulo>
    <titulo id="4" tipo_original="Título" numero="IV">
      <titulo_seccion>TÍTULO IV Sobre la eliminación, modificación o bloqueo de las publicaciones de los Procedimientos Concursales finalizados</titulo_seccion>
      <articulo id="12" tipo_original="Artículo" numero="11">
        <titulo_seccion>Artículo 11. Eliminación de publicaciones en el Boletín</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO IV Sobre la eliminación, modificación o bloqueo de las publicaciones de los Procedimientos Concursales finalizados</contexto>
        <texto>Una vez finalizado
un Procedimiento Concursal en los términos establecidos por la Ley, la
Superintendencia procederá a la eliminación o bloqueo de los datos personales
del Deudor y de la causa publicados en el Boletín Concursal, en un plazo de
treinta días hábiles.
Transcurrido dicho plazo, las publicaciones relativas al Procedimiento Concursal
terminado dejarán de estar disponibles.
Para estos efectos, se entenderá que un Procedimiento Concursal ha finalizado
cuando se realice la publicación de las siguientes resoluciones en el Boletín
Concursal:
a) Ejecutoriada la resolución judicial que aprueba la cuenta final de gestión
del Veedor en procedimientos Concursales de Reorganización de Empresa
Deudora o simplificados.
b) Ejecutoriada la resolución judicial que declare la Liquidación Refleja de la
Empresa Deudora sometida a un Procedimiento Concursal de
Reorganización por alguna de las causales establecidas en la Ley.
c) Ejecutoriada la resolución judicial que aprueba el Acuerdo de
Reorganización Extrajudicial.
d) Ejecutoriada la resolución judicial que declara el término del
Procedimiento Concursal de Liquidación de Empresa Deudora o
Simplificada.
e) Firme la resolución dictada por la Superintendencia que declara finalizado
el Procedimiento Concursal de Renegociación de Persona Deudora.
f) Firme la resolución dictada por la Superintendencia que declara el término
anticipado del Procedimiento Concursal de Renegociación de Persona
Deudora.</texto>
      </articulo>
      <articulo id="13" tipo_original="Artículo" numero="12">
        <titulo_seccion>Artículo 12. Solicitud de eliminación de publicaciones en el Boletín</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO IV Sobre la eliminación, modificación o bloqueo de las publicaciones de los Procedimientos Concursales finalizados</contexto>
        <texto>En
los casos no comprendidos en el artículo anterior, el interesado podrá requerir a
la Superintendencia la eliminación de antecedentes publicados en el Boletín
Concursal; para ello, deberá acompañar resolución judicial o administrativa,
fundada, que ponga término a la tramitación de un procedimiento concursal.</texto>
      </articulo>
    </titulo>
    <titulo id="5" tipo_original="Título" numero="V">
      <titulo_seccion>TÍTULO V Sobre la notificación a través de correo electrónico</titulo_seccion>
      <articulo id="14" tipo_original="Artículo" numero="13">
        <titulo_seccion>Artículo 13. Indicación de una dirección de Correo Electrónico</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO V Sobre la notificación a través de correo electrónico</contexto>
        <texto>Los
Veedores, Liquidadores y Martilleros Concursales que formen parte de la nómina
respectiva, deberán informar y mantener actualizada su dirección de Correo
Electrónico ante la Superintendencia, la que se entenderá habilitada para toda
comunicación con el Servicio, pudiendo ser notificado de toda resolución y
actuación que se dicte o realice en los procedimientos administrativos y
actuaciones llevadas a cabo por la misma.
Asimismo, los Deudores, acreedores y terceros interesados deberán indicar una
dirección de Correo Electrónico Válida en su primera actuación ante la
Superintendencia.
Para el caso de los acreedores en Procedimientos Concursales de Reorganización
de Empresa Deudora y Simplificados, individualizados tanto en el Certificado
comprendido en el artículo 55 como en la declaración jurada regulada en el
artículo 286 A, respectivamente, se estará a la dirección de Correo electrónico
señalada en dicho documento, siendo su signatario responsable de la veracidad
y exactitud de la información entregada.
En un Procedimiento Concursal de Liquidación Voluntaria de Empresa Deudora o
Simplificada, el deudor deberá, en su solicitud de nominación de Liquidador
Titular y Suplente, indicar la dirección de correo electrónico de sus acreedores
siendo responsables de la veracidad y exactitud de la información entregada.
Sin perjuicio de lo anterior, los acreedores podrán señalar una casilla de correo
electrónico para efectos de las notificaciones señaladas en los artículos N° 22 y
37, acreditando la personería del representante legal, en caso de personas
jurídicas, la cual será válida para efectuar las notificaciones señaladas en dichos
artículos.
En caso de un Procedimiento Concursal de Renegociación, en la solicitud de
inicio, el Deudor deberá indicar la dirección de correo electrónico de sus
acreedores o sus representantes legales, siendo responsable de la autenticidad
e integridad de la información entregada.
La notificación por Correo Electrónico enviada a la dirección señalada por
cualquiera de los fiscalizados o usuarios será válida, aun cuando aquella no se
encontrare vigente, estuviere en desuso o no permitiere su recepción por el
destinatario. Se entenderá notificado el destinatario desde el envío del Correo
Electrónico a la referida dirección. En ningún caso, la Superintendencia será
responsable por la no recepción de dicha comunicación.</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="55"/>
          <ref articulo="286"/>
        </referencias>
      </articulo>
      <articulo id="15" tipo_original="Artículo" numero="14">
        <titulo_seccion>Artículo 14. Rectificación o cambio de la dirección de Correo Electrónico</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO V Sobre la notificación a través de correo electrónico</contexto>
        <texto>En caso de que la dirección de Correo Electrónico informada pierda validez, entre en desuso o sea incorrecta, el fiscalizado o usuario deberá informar de esta circunstancia a la Superintendencia a la brevedad, indicando una nueva dirección válida que permita su notificación.</texto>
      </articulo>
    </titulo>
    <titulo id="6" tipo_original="Título" numero="VI">
      <titulo_seccion>TÍTULO VI Disposiciones Comunes</titulo_seccion>
      <articulo id="16" tipo_original="Artículo" numero="15">
        <titulo_seccion>Artículo 15. Sobre la constancia en el expediente respectivo</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO VI Disposiciones Comunes</contexto>
        <texto>De acuerdo
con lo señalado en el artículo 6° de la Ley, de todas las notificaciones que se
practiquen mediante Correo Electrónico o a través del Boletín Concursal, se
dejará constancia en el expediente digital respectivo, no siendo necesaria
certificación de la misma. La falta de constancia no afectará la validez de la
notificación practicada.</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="6"/>
        </referencias>
      </articulo>
      <articulo id="17" tipo_original="Artículo" numero="16">
        <titulo_seccion>Artículo 16. Listado de publicaciones</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO VI Disposiciones Comunes</contexto>
        <texto>El Boletín Concursal contará de
manera permanente con un link que permitirá a los usuarios descargar en
formato de texto plano y estructurado el listado de las publicaciones de los
procedimientos concursales mientras se mantengan vigentes.</texto>
      </articulo>
    </titulo>
    <titulo id="7" tipo_original="Título" numero="VII">
      <titulo_seccion>TÍTULO VII Disposiciones Finales</titulo_seccion>
      <articulo id="18" tipo_original="Artículo" numero="17">
        <titulo_seccion>Artículo 17. Ámbito de aplicación</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO VII Disposiciones Finales</contexto>
        <texto>La presente Norma de Carácter General
sólo tiene por objeto regular las materias que en la misma se tratan para los
Procedimientos Concursales y Administrativos regulados en la Ley.</texto>
      </articulo>
      <articulo id="19" tipo_original="Artículo" numero="18">
        <titulo_seccion>Artículo 18. Términos definidos</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO VII Disposiciones Finales</contexto>
        <texto>Los términos en mayúscula utilizados en
esta Norma de Carácter General tendrán el mismo significado que a ellos se les
asigna en el artículo 2° de la Ley.</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="2"/>
        </referencias>
      </articulo>
      <articulo id="20" tipo_original="Artículo" numero="19">
        <titulo_seccion>Artículo 19. Vigencia</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO VII Disposiciones Finales</contexto>
        <texto>La presente Norma de Carácter General entrará a regir
el día 11 de agosto de 2023, conjuntamente con la entrada en vigencia de la Ley
N.º 21.563.</texto>
      </articulo>
      <articulo id="21" tipo_original="Artículo" numero="20">
        <titulo_seccion>Artículo 20. Revocación</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO VII Disposiciones Finales</contexto>
        <texto>Déjase sin efecto a contar de la entrada en vigencia
de la presente norma, la Norma de Carácter General N.º 13 de fecha 10 de
diciembre de 2021.
2. PUBLÍQUESE la presente resolución en
el Diario Oficial.
3. DISPÓNGASE como medida de
publicidad, la publicación de la presente resolución en el sitio web institucional
de la Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento.</texto>
      </articulo>
    </titulo>
  </contenido>
  <promulgacion>RESUELVO:

1. APRUÉBESE la siguiente Norma de
Carácter General, sobre formalidades de las publicaciones en el Boletín
Concursal y forma de efectuar notificaciones por medio de Correo Electrónico:
NORMA DE CARÁCTER GENERAL N.° 14
SOBRE FORMALIDADES DE LAS PUBLICACIONES EN EL BOLETÍN
CONCURSAL Y FORMA DE EFECTUAR NOTIFICACIONES POR MEDIO DE
CORREO ELECTRÓNICO.
La presente Norma de Carácter General regula las materias mandatadas por la
Ley N.° 20.720, en lo relativo a forma de realizar publicaciones en el Boletín
concursal y la notificación por medios electrónicos de actuaciones realizadas en
el contexto de Procedimientos Concursales regulados en la mencionada Ley.

ANÓTESE, PUBLÍQUESE Y ARCHÍVESE,
PVL/PCP/CVS/POR
9</promulgacion>
</ley>
