<?xml version="1.0" ?>
<norma xmlns="https://superir.cl/schema/norma/v1" tipo="Norma de Carácter General" numero="6" organismo="Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento" version="1.0" estado="vigente" generado="2026-02-13T19:09:01.440341+00:00">
  <encabezado>
    <identificacion>NORMA DE CARÁCTER GENERAL N.° 6</identificacion>
    <organismo>SUPERINTENDENCIA DE INSOLVENCIA Y REEMPRENDIMIENTO</organismo>
    <referencia>Forma de otorgar la garantía para asegurar los pagos de acreedores de primera clase.</referencia>
    <lugar>SANTIAGO</lugar>
    <fecha>2014-10-08</fecha>
  </encabezado>
  <metadatos>
    <titulo>NORMA DE CARÁCTER GENERAL N°6 - Forma de otorgar la garantía para asegurar los pagos de acreedores de primera clase</titulo>
    <materias>
      <materia>Garantía</materia>
      <materia>Acreedores de primera clase</materia>
      <materia>Procedimientos concursales</materia>
    </materias>
    <nombres_comunes>
      <nombre>NCG de Garantías</nombre>
    </nombres_comunes>
    <fechas>
      <promulgacion>2014-10-08</promulgacion>
      <publicacion>2014-10-08</publicacion>
      <version>2014-10-08</version>
    </fechas>
    <leyes_referenciadas>
      <ley_ref tipo="Ley" numero="20.720">Ley 20.720</ley_ref>
      <ley_ref tipo="Ley" numero="18.175">Ley 18.175</ley_ref>
      <ley_ref tipo="Ley" numero="18.575">Ley 18.575</ley_ref>
    </leyes_referenciadas>
  </metadatos>
  <vistos>
    <parrafo>Las facultades conferidas en el artículo 75° de la Ley N.° 20.720, de Reorganización y Liquidación de Activos de Empresas y Personas (en adelante, la &quot;Ley&quot;).</parrafo>
  </vistos>
  <considerandos>
    <considerando numero="1">
      <parrafo>Que el artículo 75° de la Ley dispone que, en caso que no se acuerde la reorganización y se declare la liquidación de la Empresa Deudora, el acreedor prendario o hipotecario que autorice la enajenación de los bienes otorgados en prenda o hipoteca, cuyo valor comercial exceda el monto del respectivo crédito garantizado, podrá percibir de la venta el monto de su respectivo crédito.</parrafo>
      <parrafo>Lo anterior procederá siempre que garantice el pago de los créditos de primera clase, mediante el otorgamiento de cualquier instrumento de garantía que reconozcan las leyes vigentes o que la Superintendencia autorice mediante una Norma de Carácter General.</parrafo>
    </considerando>
    <considerando numero="2">
      <parrafo>Que es de la esencia de la disposición en comento que la garantía a la que se refiere el artículo 75° de la Ley sea de aquellas de fácil realización, para asegurar el pago de los créditos de primera clase.</parrafo>
    </considerando>
    <considerando numero="3">
      <parrafo>Que el mencionado artículo 75° se refiere al otorgamiento de cualquier instrumento de garantía, excluyéndose toda garantía real y personal, en concordancia con lo dispuesto en el considerando anterior, relativo a la seguridad de los créditos de primera clase.</parrafo>
    </considerando>
  </considerandos>
  <formula_dictacion>Que, en conformidad a lo anterior, esta Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento (en adelante, la &quot;Superintendencia&quot;) dicta la siguiente:</formula_dictacion>
  <cuerpo_normativo>
    <titulo numero="I">
      <articulo numero="1" epigrafe="Naturaleza">
        <parrafo>Para los efectos del artículo 75° de la Ley se entenderán como instrumentos de garantía suficientes, además de aquellos que reconozcan las leyes, los siguientes:</parrafo>
        <listado>
          <item letra="a">Vale vista o boleta bancaria, extendida en forma irrevocable a nombre del Deudor en liquidación, nominativa, a la vista, de una duración no inferior a dos años.</item>
          <item letra="b">Póliza de seguro de caución, en los términos expuestos en el artículo 582° del Código de Comercio, tomada por el acreedor en favor del Deudor.</item>
        </listado>
      </articulo>
      <articulo numero="2" epigrafe="Monto, oportunidad y ejecución de la garantía">
        <parrafo>Deberá estarse a lo regulado por esta Superintendencia en el instructivo correspondiente en relación al monto, oportunidad, ejecución y otros aspectos de la garantía señalada en el referido artículo 75°.</parrafo>
      </articulo>
      <articulo numero="3" epigrafe="Extensión">
        <parrafo>Lo dispuesto en los artículos precedentes será también aplicable a aquellos casos en que el acreedor hipotecario o prendario ejecutare su garantía al margen del Procedimiento Concursal de Liquidación, conforme lo dispuesto en el artículo 135° de la Ley y en el artículo 2.479° del Código Civil.</parrafo>
      </articulo>
    </titulo>
    <titulo numero="II" nombre="Disposiciones Finales">
      <articulo numero="4" epigrafe="Ámbito de aplicación">
        <parrafo>La presente Norma de Carácter General solo tiene por objeto regular las materias que en la misma se tratan para los procedimientos concursales regulados en la Ley.</parrafo>
        <parrafo>En caso alguno se entenderán aplicables a los procedimientos de quiebra, convenios o cesiones de bienes actualmente en tramitación o que se inicien antes de la entrada en vigencia de la Ley, que, conforme a lo dispuesto en su artículo primero transitorio, seguirán rigiéndose por las disposiciones contenidas en el Libro IV del Código de Comercio y en la Ley N.° 18.175.</parrafo>
      </articulo>
      <articulo numero="5" epigrafe="Términos definidos">
        <parrafo>Los términos en mayúscula utilizados en esta Norma de Carácter General tendrán el mismo significado que a ellos se les asigna en el artículo 2° de la Ley.</parrafo>
      </articulo>
      <articulo numero="6" epigrafe="Vigencia">
        <parrafo>La presente Norma de Carácter General se dicta en mérito de los principios de continuidad de la función pública, de eficiencia y eficacia consagrados en los artículos 3°, 5° y 8° de la Ley N.° 18.575, General de Bases de la Administración del Estado, y del artículo primero transitorio de la Ley N.° 20.720, sin perjuicio de que entrará a regir conjuntamente con la entrada en vigencia de la Ley, en los términos del mismo artículo primero transitorio.</parrafo>
      </articulo>
    </titulo>
  </cuerpo_normativo>
  <cierre>
    <formula>Anótese y publíquese.</formula>
    <firmante>
      <nombre>JOSEFINA MONTENEGRO ARANEDA</nombre>
      <cargo>SUPERINTENDENTA DE INSOLVENCIA Y REEMPRENDIMIENTO</cargo>
    </firmante>
  </cierre>
</norma>
