<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<ley xmlns="https://leychile.cl/schema/ley/v1" version="1.0" idioma="es-CL" id_norma="NCG-1" tipo="Norma de Carácter General" numero="1" estado="vigente" fecha_version="2019-12-31" fecha_promulgacion="2019-12-31" fecha_publicacion="2019-12-31" generado="2026-02-11T15:24:08.207538" fuente="Biblioteca del Congreso Nacional de Chile" url_original="https://www.superir.gob.cl/wp-content/uploads/2020/01/NORMA-N%C2%B010.pdf">
  <metadatos>
    <titulo>NORMA DE CARÁCTER GENERAL N°10 - Modifica NCG N°1 sobre garantía de fiel desempeño</titulo>
    <identificacion>
      <tipo>Norma de Carácter General</tipo>
      <numero>1</numero>
    </identificacion>
    <organismos>
      <organismo>Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento</organismo>
    </organismos>
    <materias>
      <materia>Garantía de fiel desempeño</materia>
      <materia>Modificación NCG N°1</materia>
    </materias>
    <nombres_comunes>
      <nombre>NCG de Garantía de Desempeño (modificada)</nombre>
    </nombres_comunes>
    <fechas>
      <promulgacion>2019-12-31</promulgacion>
      <publicacion>2019-12-31</publicacion>
      <version>2019-12-31</version>
    </fechas>
    <fuente>Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento</fuente>
    <leyes_referenciadas>
      <ley_ref>Ley 20.720</ley_ref>
      <ley_ref>Ley 19.799</ley_ref>
      <ley_ref>Ley 19.880</ley_ref>
      <ley_ref>Ley 18.175</ley_ref>
      <ley_ref>NCG 1</ley_ref>
    </leyes_referenciadas>
  </metadatos>
  <encabezado>VISTOS:

Las facultades conferidas en el artículo 16° de la Ley
N°20.720, de Reorganización y Liquidación de Activos de Empresas y Personas (en adelante,
la "Ley"), esta Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento (en adelante, la
"Superintendencia") ha estimado pertinente dictar la presente Norma de Carácter General,
con el objeto de regular la garantía de fiel desempeño que debe ser otorgada por los
Veedores y Liquidadores.

CONSIDERANDO:

1° Que, los artículos 16° y 32° N.° 5) de la Ley
establecen la obligación del Veedor y Liquidador, respectivamente, de otorgar y mantener
vigente en la Superintendencia una garantía de fiel desempeño.
2° Que, el inciso segundo del artículo 16° de la Ley
mandata a esta Superintendencia a regular la naturaleza de esta garantía, la forma de
rendirla, sus plazos, devolución, renovación y demás medidas, mediante una norma de
carácter general.
3° Que, con fecha 30 de abril de 2014 se aprobó la
Norma de Carácter General N.° 1 que regula la garantía de fiel desempeño, la que por
motivos de buen servicio se hace necesario actualizar, dictando un texto refundido,
coordinado y sistematizado.
4° Que, en conformidad a lo anterior, se dicta la
siguiente:

NORMA DE CARÁCTER GENERAL
Título 1
Garantía de fiel desempeíio</encabezado>
  <contenido total_articulos="8" total_libros="0" total_titulos="2" total_capitulos="0">
    <titulo id="1" tipo_original="Título" numero="1">
      <titulo_seccion>TÍTULO 1 Garantía de fiel desempeíio</titulo_seccion>
      <articulo id="1" tipo_original="Artículo" numero="1">
        <titulo_seccion>Artículo 1. Naturaleza de la garantía</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO 1 Garantía de fiel desempeíio</contexto>
        <texto>La garantía de fiel desempeño a la que hacen
referencia los artículos 16° y 32 N.° 5) de la Ley podrá consistir en:
a. Vale vista o boleta bancaria, extendida en forma irrevocable a nombre de la
Superintendencia, nominativa, a la vista, de una duración no inferior a tres años, por
una suma de 2.000 Unidades de Fomento.
b. Póliza de seguro tomada por el Veedor o Liquidador en favor de la Superintendencia,
con una vigencia inicial mínima de tres años y automáticamente renovable por igual
período, por un monto de 2.000 Unidades de Fomento.
Será carga del sujeto fiscalizado acreditar la vigencia de su garantía de fiel desempeño
cuando ello le sea requerido por la Superintendencia, bajo apercibimiento de ser
suspendido de la respectiva nómina en caso de no haberlo hecho dentro del término
otorgado en el respectivo oficio de requerimiento.</texto>
      </articulo>
      <articulo id="2" tipo_original="Artículo" numero="2">
        <titulo_seccion>Artículo 2. Depósito y oportunidad</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO 1 Garantía de fiel desempeíio</contexto>
        <contenido>
          <parrafo>La garantía de fiel desempeño deberá ser depositada
en original en la Oficina de Partes de la Superintendencia por la persona natural que solicite
su incorporación en la Nómina de Veedores o en la Nómina de Liquidadores, según
corresponda, siendo el objeto de esta caucionar el desempeño y asegurar el correcto y cabal
cumplimiento de todas las obligaciones del depositante, incluyendo la eventual
indemnización a la que sea condenado en caso de hacerse efectiva su responsabilidad civil
y/o administrativa, en virtud de existir multas en su contra.
Asimismo, podrán ser enviadas vía correo electrónico a la dirección
ofpartes@superir.gob.cl, siempre que el documento cuente con firma electrónica
avanzada, de conformidad a los artículos 2 g) y 5 N° 2 de la Ley N. 19.799, y a la vez, la
empresa aseguradora cuente con una plataforma electrónica para la verificación de la
autenticidad del instrumento acompañado.
Para el caso de las personas naturales que postulen a la Nómina de Veedores o a la Nómina
de Liquidadores, y que hayan rendido y aprobado el examen de conocimientos regulado en
el artículo 14 de la Ley, contarán con un plazo de 30 días hábiles administrativos para
acompañar la garantía, contados desde la notificación de la aprobación de la señalada
evaluación, con el objeto de que esta Superintendencia dicte la correspondiente resolución
por medio de la cual se incorpore al Veedor o al Liquidador, según corresponda, a su</parrafo>
          <parrafo>respectiva nómina, en los términos del artículo 11° de la Ley. Transcurrido el referido plazo
sin que se presente la garantía para concluir el proceso de incorporación a la nómina, la
Superintendencia lo requerirá para que la presente dentro de los siete días hábiles
siguientes a la notificación siguiente, bajo el apercibimiento de declarar abandonado ese
procedimiento y ordenar su archivo, notificándose al interesado, de conformidad al artículo
43 de la Ley N.° 19.880.
La Superintendencia mantendrá la garantía en depósito portodo el tiempo en que el Veedor
o el Liquidador forme parte de la respectiva nómina.</parrafo>
        </contenido>
        <referencias>
          <ref articulo="14"/>
          <ref articulo="43"/>
          <ref articulo="11"/>
        </referencias>
      </articulo>
      <articulo id="3" tipo_original="Artículo" numero="3">
        <titulo_seccion>Artículo 3. Cobro y reposición</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO 1 Garantía de fiel desempeíio</contexto>
        <texto>En caso que la Superintendencia haga efectiva la garantía
en razón de una resolución judicial condenatoria, que tuviere el carácter de firme y
ejecutoriada, deberá poner dichos fondos a disposición del tribunal competente, mediante
depósito en la cuenta corriente del tribunal, y restituir al Veedor o Liquidador el saldo
existente, silo hubiere.
En caso que la Superintendencia haga efectiva la garantía, en virtud del no pago de multas
que correspondiera hacer al Veedor o Liquidador dentro de plazo legal, la Superintendencia
deberá poner el importe correspondiente a la multa a disposición de la Tesorería General
de la República, y restituir al Veedor o Liquidador el saldo existente, si lo hubiere.
A partir del momento en que haya tenido lugar cualquiera de los hechos indicados en los
incisos precedentes, el Veedor o Liquidador, según corresponda, dispondrá de un plazo de
veinte días hábiles para rendir nueva garantía de fiel desempeño, en los términos del inciso
final del artículo 16° de la Ley.</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="16"/>
        </referencias>
      </articulo>
      <articulo id="4" tipo_original="Artículo" numero="4">
        <titulo_seccion>Artículo 4. Renovación</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO 1 Garantía de fiel desempeíio</contexto>
        <contenido>
          <parrafo>Si la garantía de fiel desempeño consistiere en un vale vista o
boleta bancaria de garantía, y esta venciere, el Veedor o Liquidador deberá presentar nueva
garantía de fiel desempeño en original a más tardar el día en que se produzca el vencimiento
de la misma, conforme al procedimiento establecido en el artículo 2°.
Igual plazo tendrá para la renovación de la garantía en caso que, por cualquier causa o
motivo, la póliza de seguro originalmente presentada no sea automáticamente renovada
por la Compañía de Seguros.
En caso de no otorgar la garantía en tiempo y forma, el Veedor o Liquidador no podrá asumir
en nuevos Procedimientos Concursales, siendo suspendido de la nómina correspondiente.
Tratándose de Veedores o Liquidadores que se encuentran suspendidos por no renovar su
garantía, y que dicho retraso sea por más de treinta días hábiles contados desde el término
de vigencia de la última garantía, serán excluidos de la respectiva nómina por aplicación del
N.° 2 del artículo 18 en relación al N.° 5 del artículo 13 de la ley.</parrafo>
          <parrafo>50•
Artículo Devolución. Si el Veedor o Liquidador fuere excluido de la nómina
correspondiente, cualquiera fuere la causal fundante, este podrá solicitar a la
Superintendencia la devolución de los documentos en que conste la garantía de fiel
desempeño, la que sólo procederá a su devolución una vez extinguida su responsabilidad,
la cual subsiste en la medida que hubiere procedimientos vigentes.
Lo anterior es sin perjuicio de que la Superintendencia pueda realizar la devolución de
aquellas garantías que se encuentren vencidas, para lo cual las despachará al domicilio
registrado por el Veedor o Liquidador, dentro del plazo de 30 días hábiles.</parrafo>
        </contenido>
        <referencias>
          <ref articulo="18"/>
          <ref articulo="13"/>
          <ref articulo="2"/>
        </referencias>
      </articulo>
    </titulo>
    <titulo id="2" tipo_original="Título" numero="II">
      <titulo_seccion>TÍTULO II Disposiciones finales</titulo_seccion>
      <articulo id="5" tipo_original="Artículo" numero="6">
        <titulo_seccion>Artículo 6. Ámbito de aplicación</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO II Disposiciones finales</contexto>
        <texto>La presente Norma de Carácter General sólo tiene por
objeto regular las materias que en la misma se tratan en relación a los procedimientos
concursales regulados en la Ley o para el acceso del postulante a la Nómina de Veedores o
Liquidadores, en su caso. En caso alguno se entenderán aplicables a los procedimientos de
quiebra, convenios o cesiones de bienes actualmente en tramitación o que se iniciaron
antes de la entrada en vigencia de la Ley, que, conforme a lo dispuesto en su artículo
primero transitorio, seguirán rigiéndose por las disposiciones contenidas en el Libro IV del
Código de Comercio y en la Ley N° 18.175, orgánica de la Superintendencia de Quiebras.</texto>
      </articulo>
      <articulo id="6" tipo_original="Artículo" numero="7">
        <titulo_seccion>Artículo 7. Términos definidos</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO II Disposiciones finales</contexto>
        <texto>Los términos en mayúscula utilizados en esta Norma de
Carácter General tendrán el mismo significado que a ellos se les asigna en el artículo 2° de
la Ley.</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="2"/>
        </referencias>
      </articulo>
      <articulo id="7" tipo_original="Artículo" numero="8">
        <titulo_seccion>Artículo 8. Vigencia</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO II Disposiciones finales</contexto>
        <texto>La presente Norma de Carácter General entrará a regir el día 2 de
enero de 2020.</texto>
      </articulo>
      <articulo id="8" tipo_original="Artículo" numero="9">
        <titulo_seccion>Artículo 9. Derogación</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO II Disposiciones finales</contexto>
        <texto>Derogase a contar de la entrada en vigencia de la presente Norma
de Carácter General, la Norma de Carácter N.° 1 de 30 de abril de 2014, que regula la
garantía de fiel desempeño.</texto>
      </articulo>
    </titulo>
  </contenido>
  <promulgacion>Anótese, notifíquese, publíquese y archívese.
E CIAYREE T NDIMIENTO</promulgacion>
</ley>
