<?xml version="1.0" ?>
<norma xmlns="https://superir.cl/schema/norma/v1" tipo="Norma de Carácter General" numero="26" organismo="Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento" version="1.0" estado="vigente" generado="2026-02-14T17:37:40.320874+00:00">
  <acto_administrativo>
    <tipo>RESOLUCIÓN EXENTA</tipo>
    <numero>6048</numero>
    <materia/>
  </acto_administrativo>
  <encabezado>
    <lugar>SANTIAGO</lugar>
    <fecha>2024-05-07</fecha>
  </encabezado>
  <metadatos>
    <titulo>NORMA DE CARÁCTER GENERAL N°26 - Requisitos e indicadores de gestión positivos para incorporación y mantención en nóminas de Veedores y Liquidadores Concursales</titulo>
    <resolucion_exenta>6048</resolucion_exenta>
    <materias>
      <materia>Indicadores de gestión positivos</materia>
      <materia>Nóminas de Veedores Concursales</materia>
      <materia>Nóminas de Liquidadores Concursales</materia>
      <materia>Cambio de categoría</materia>
    </materias>
    <nombres_comunes>
      <nombre>NCG de Indicadores de Gestión para Nóminas Concursales</nombre>
    </nombres_comunes>
    <fechas>
      <promulgacion>2024-05-07</promulgacion>
      <publicacion>2024-05-07</publicacion>
      <version>2024-05-07</version>
    </fechas>
    <leyes_referenciadas>
      <ley_ref tipo="Ley" numero="20.720">Ley 20.720</ley_ref>
      <ley_ref tipo="Ley" numero="18.575">Ley 18.575</ley_ref>
      <ley_ref tipo="Ley" numero="19.880">Ley 19.880</ley_ref>
      <ley_ref tipo="Ley" numero="19.799">Ley 19.799</ley_ref>
      <ley_ref tipo="Ley" numero="19.628">Ley 19.628</ley_ref>
      <ley_ref tipo="Ley" numero="21.563">Ley 21.563</ley_ref>
      <ley_ref tipo="DFL" numero="1-19.653">DFL 1-19.653</ley_ref>
      <ley_ref tipo="D.S." numero="181">D.S. 181</ley_ref>
      <ley_ref tipo="D.S." numero="8">D.S. 8</ley_ref>
    </leyes_referenciadas>
  </metadatos>
  <vistos>
    <parrafo>Las facultades que me confiere la Ley N.° 20.720, que sustituye el régimen concursal vigente por una Ley de Reorganización y Liquidación de Activos de Empresas y Personas; lo dispuesto en el D.F.L. N.° 1-19.653, de 17 de noviembre de 2001, que fija el texto Refundido, Coordinado y Sistematizado de la Ley N.° 18.575, Orgánica Constitucional de Bases Generales de la Administración del Estado; en la Ley N.° 19.880, que establece bases de los procedimientos administrativos que rigen los actos de los Órganos de la Administración del Estado; en la Ley N.° 19.799 Sobre Documentos Electrónicos, Firma Electrónica y Servicios de Certificación de Dicha Firma; en el Decreto Supremo N.° 181 de 17 de agosto de 2022, del Ministerio de Economía, Fomento y Turismo, que aprueba el reglamento de la Ley N.º 19.799 sobre documentos electrónicos, firma electrónica y la certificación de dicha firma; en la Ley N.° 19.628 sobre Protección de la Vida Privada; en la Resolución N.° 7 de 2019 de la Contraloría General de la República, que fija normas sobre exención del trámite de toma de razón; en la Ley N.° 21.563 que Moderniza los Procedimientos Concursales contemplados en la Ley N.° 20.720 y crea nuevos procedimientos para micro y pequeñas empresas; y en el Decreto Supremo N.° 8, de 19 de enero de 2023, del Ministerio de Economía, Fomento y Turismo.</parrafo>
  </vistos>
  <considerandos>
    <considerando numero="1">
      <parrafo>Que, de conformidad a lo dispuesto en los artículos 331 y siguientes de la Ley N.° 20.720 de Reorganización y Liquidación de Activos de Empresas y Personas, modificada por la Ley N.° 21.563, en su artículo 337, en adelante “la Ley”, la Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento, en adelante la “Superintendencia”, es una persona jurídica de derecho público, creada por la Ley, como un servicio público descentralizado con personalidad jurídica y patrimonio propio, que se relaciona con el Presidente de la República a través del Ministerio de Economía, Fomento y Turismo, que tiene como función supervigilar y fiscalizar las actuaciones de los Liquidadores Concursales, Veedores Concursales, Interventores designados conforme a la Ley, Martilleros Concursales, Administradores de la Continuación de las Actividades Económicas del Deudor, Asesores Económicos de Insolvencia y de toda persona que por ley quede sujeta a su supervigilancia y fiscalización.</parrafo>
      <parrafo>Asimismo, le corresponde desempeñar aquellas funciones que la referida ley le encomienda, así como las demás que se establezcan en otras leyes.</parrafo>
    </considerando>
    <considerando numero="2">
      <parrafo>Que, el artículo 9 de la Ley dispone: “La Nómina de Veedores estará integrada por las personas naturales nombradas en el cargo de Veedor por la Superintendencia, la que la mantendrá debidamente actualizada y a disposición del público a través de su página web. Esta nómina estará compuesta por dos categorías, A y B.</parrafo>
      <parrafo>Los Veedores que pertenezcan a la Categoría A gestionarán los procedimientos regulados en el Capítulo III. Los Veedores que pertenezcan a la Categoría B gestionarán los procedimientos regulados en el Título 3 del Capítulo V.</parrafo>
      <parrafo>Por defecto, todo Veedor que se incorpore a la Nómina de Veedores en virtud del artículo 13 será incorporado en la Categoría B. Para acceder a la Categoría A, los Veedores deberán presentar una solicitud a la Superintendencia y cumplir con los requisitos e indicadores de gestión positivos determinados por la Superintendencia por medio de una norma de carácter general.</parrafo>
      <parrafo>La admisión e inscripción en la Categoría A eliminará automáticamente la pertenencia a la Categoría B, salvo que el Veedor solicite mantenerse en ambas categorías”.</parrafo>
    </considerando>
    <considerando numero="3">
      <parrafo>Que, el artículo 30 de la Ley dispone que: La Nómina de Liquidadores estará integrada por todas las personas naturales nombradas como tales por la Superintendencia, la que deberá mantenerla debidamente actualizada y a disposición del público a través de su página web.</parrafo>
      <parrafo>Esta nómina estará compuesta por dos categorías, A y B.</parrafo>
      <parrafo>Los Liquidadores que pertenezcan a la Categoría A gestionarán los procedimientos regulados en el Capítulo IV. Los Liquidadores que pertenezcan a la Categoría B gestionarán los procedimientos regulados en los Títulos 1 y 2 del Capítulo V, cuando corresponda.</parrafo>
      <parrafo>Por defecto, todo Liquidador que se incorpore a la Nómina de Liquidadores en virtud del artículo 32 será incorporado en la Categoría B. Para acceder a la Categoría A, los Liquidadores deberán presentar una solicitud a la Superintendencia y cumplir con los requisitos e indicadores de gestión positivos determinados por la Superintendencia, lo que será normado por medio de una norma de carácter general.</parrafo>
      <parrafo>Los Liquidadores que pertenezcan a la Categoría A podrán solicitar mantenerse inscritos en ambas categorías. Los requisitos para proceder al cambio de categorías a la o a las que pertenezca un Liquidador se regulará por la Superintendencia mediante la norma de carácter general señalada en el inciso anterior”.</parrafo>
    </considerando>
    <considerando numero="4">
      <parrafo>Que, atendido lo expuesto y de conformidad con lo dispuesto en el artículo 3 de la Ley N.° 19.880 y en las normas legales pertinentes;</parrafo>
    </considerando>
  </considerandos>
  <resolutivo>
    <punto numero="1">APRUÉBESE la siguiente Norma de Carácter General, que determina requisitos e indicadores de gestión positivos para efectos de incorporación y mantención en las nóminas de Veedores Concursales y Liquidadores Concursales:</punto>
  </resolutivo>
  <cuerpo_normativo>
    <titulo numero="I" nombre="Definiciones">
      <articulo numero="1" epigrafe="Definiciones">
        <parrafo>Para efectos de esta Norma de Carácter General y para efectos de lo dispuesto en los artículos 9 y 30 de la Ley, se entenderá por:</parrafo>
        <listado>
          <item letra="a">Requisitos: Conjunto de condiciones objetivas reguladas por la Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento para la incorporación o cambio de categoría de las Nóminas de Veedores Concursales y de Liquidadores Concursales.</item>
          <item letra="b">Procedimientos Concursales de Reorganización Simplificada:

Aquellos regulados en el Título 3 del Capítulo V de la Ley N.° 20.720, definidos en el artículo 2 N.° 29 A.</item>
          <item letra="c">Procedimientos Concursales de Liquidación Simplificada: Aquellos regulados en el Título 1 y 2 del Capítulo V de la Ley N.° 20.720, definidos en el artículo 2 N.° 28 A.</item>
          <item letra="d">Indicadores de Gestión Positivos: Parámetros o factores de carácter objetivo determinados por la Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento, conforme a lo establecido en los artículos 9 y 30 de la Ley, según corresponda, que permiten medir el cumplimiento de objetivos relacionados con el desempeño de un sujeto fiscalizado, en relación con la administración y gestión de procedimientos concursales a su cargo, y que entregan información necesaria para evaluar la incorporación o permanencia en una categoría de la nómina respectiva.

Se distinguen indicadores de gestión positivos de Veedores Concursales e indicadores de gestión positivos de Liquidadores Concursales.</item>
          <item letra="e">Indicadores de Gestión Positivos de Veedores Concursales:

Aquellos parámetros o factores objetivos cuya concurrencia da cuenta del resultado de la aplicación de los indicadores de experiencia y desempeño que se aplican a los Veedores Concursales de la Categoría B que solicitan su inclusión en la Categoría A.</item>
          <item letra="f">Indicadores de Gestión Positivos de Liquidadores Concursales:

Aquellos parámetros o factores objetivos cuya concurrencia da cuenta del resultado de la aplicación de los indicadores de experiencia y desempeño que se aplican a los Liquidadores Concursales de la Categoría B que solicitan su inclusión en la Categoría A.</item>
          <item letra="g">Términos Definidos: Los términos en mayúscula utilizados en esta

Norma de Carácter General tendrán el mismo significado que a ellos se les asigna en el artículo 2 de la Ley.</item>
        </listado>
      </articulo>
    </titulo>
    <titulo numero="II" nombre="Requisitos e Indicadores de Gestión Positivos de Veedores Concursales">
      <articulo numero="2" epigrafe="Requisitos que deben cumplir los Veedores Concursales">
        <parrafo>Los Veedores Concursales que, perteneciendo a la Categoría B, soliciten ingresar a la Categoría A, deberán cumplir con los requisitos que se indican a continuación:</parrafo>
        <listado>
          <item numero="1">Contar con, a lo menos, un año corrido en la Categoría B y encontrarse vigente en la nómina al momento de presentar la solicitud de cambio de categoría a la Superintendencia.</item>
          <item numero="2">El número de procedimientos concursales tramitados no podrá ser inferior a 4 Reorganizaciones Simplificadas, en el año corrido previo a la solicitud de cambio de nómina, el que se contará desde el ingreso de la solicitud a la Superintendencia.</item>
          <item numero="3">Obtener, a lo menos, el puntaje mínimo requerido regulado en el Artículo  8° de la presente Norma de Carácter General.</item>
        </listado>
      </articulo>
      <articulo numero="3" epigrafe="Indicador de experiencia">
        <parrafo>Corresponde al número de Procedimientos Concursales de Reorganización Simplificada tramitados, sean vigentes o terminados, respecto de la base mínima de 4 Reorganizaciones Simplificadas señaladas en el requisito número 2 del artículo 2° de la presente Norma de Carácter General, dentro del año corrido anterior, el que se contará desde el ingreso de la solicitud a la Superintendencia.</parrafo>
        <parrafo>I Experiencia = Cantidad de Reorganizaciones Simplificadas tramitadas en el período de evaluación respecto a la base mínima de Reorganizaciones Simplificadas señalada en el número 2 del artículo 2° de la presente Norma de Carácter General.</parrafo>
        <parrafo>Los procedimientos señalados deberán contar con la Resolución de Reorganización publicada en el Boletín Concursal para ser contabilizados.</parrafo>
        <parrafo>Se considerará un período de un año corrido contado hacia atrás desde el ingreso de la solicitud.</parrafo>
        <parrafo>Si el Veedor Concursal tuviere más de un año corrido de vigencia en la nómina, sólo se considerará el año corrido inmediatamente anterior para los efectos de esta medición.</parrafo>
      </articulo>
      <articulo numero="4" epigrafe="Asignación de puntaje por experiencia">
        <parrafo>Se asignará puntaje conforme a la cantidad de procedimientos concursales tramitados, sean vigentes o terminados, descritos precedentemente y de conformidad a la siguiente tabla:</parrafo>
        <parrafo>Resultado del Indicador de Experiencia Puntaje Indicador de experiencia menor a 1 0 Indicador de experiencia igual a 1 50 Indicador de experiencia mayor a 1 y menor a 1,5 75 Indicador de experiencia mayor o igual a 1,5 100</parrafo>
      </articulo>
      <articulo numero="5" epigrafe="Indicador de desempeño">
        <parrafo>Corresponde a la cantidad de procedimientos terminados por el Veedor Concursal en relación a la totalidad de procedimientos a su cargo, dentro del año corrido anterior contado desde el ingreso de la solicitud a la Superintendencia.</parrafo>
        <parrafo>I Desempeño = Cantidad de Reorganizaciones Simplificadas terminadas respecto al total de Reorganizaciones Simplificadas tramitadas en el año corrido anterior contado desde el ingreso de la solicitud a la Superintendencia.</parrafo>
        <parrafo>Se entenderá que el procedimiento está terminado cuando se publique la resolución que aprueba la cuenta final de administración en el Boletín Concursal de acuerdo al artículo 96 A de la Ley N.° 20.720.</parrafo>
      </articulo>
      <articulo numero="6" epigrafe="Asignación de puntaje por desempeño">
        <parrafo>Se asignará puntaje conforme a aquellos procedimientos terminados en un porcentaje de al menos el 50% respecto al total de procedimientos asignados al Veedor Concursal dentro del año corrido anterior contado desde el ingreso de la solicitud a la Superintendencia y conforme a la siguiente tabla:</parrafo>
        <parrafo>Indicador de Desempeño Puntaje Menor a 50% 25 50% a 65% 50 66% a 75% 75 76% a 100% 100</parrafo>
      </articulo>
      <articulo numero="7" epigrafe="Fórmula de cálculo del indicador de gestión positiva de Veedores Concursales">
        <parrafo>El indicador de gestión positiva de Veedores Concursales está compuesto por los indicadores descritos anteriormente y se expresa en la siguiente tabla:</parrafo>
        <parrafo>I Gestión Positiva = F Experiencia x 40% + F Desempeño x 60%</parrafo>
      </articulo>
      <articulo numero="8" epigrafe="Puntaje mínimo requerido para solicitar el cambio de categoría">
        <parrafo>El puntaje mínimo requerido para que un Veedor Concursal sea traspasado de la Categoría B a la Categoría A, será de 26 puntos, conforme a la siguiente tabla:</parrafo>
        <parrafo>Criterio Puntaje Puntaje Ponderado Puntaje Puntaje Puntaje Puntaje Mínimo Máximo Mínimo Máximo Ponderado Ponderado Ponderado Ponderado Mínimo de Máximo Corte Experiencia 50 100 40% 20 40 8 40 Desempeño 50 100 60% 30 60 18 60 Puntaje Global 26 100.</parrafo>
      </articulo>
    </titulo>
    <titulo numero="III" nombre="Requisitos e Indicadores de Gestión Positivos de Liquidadores Concursales">
      <articulo numero="9" epigrafe="Requisitos que deben cumplir los Liquidadores Concursales">
        <parrafo>Los Liquidadores Concursales que, perteneciendo a la Categoría B, soliciten ingresar a la Categoría A, deberán cumplir con los requisitos que se indican a continuación:</parrafo>
        <listado>
          <item numero="1">Contar con, a lo menos, un año corrido en la Categoría B y encontrarse vigente en la nómina, al momento de presentar la solicitud de cambio de categoría a la Superintendencia.</item>
          <item numero="2">El número de procedimientos concursales tramitados no podrá ser inferior a 10 Liquidaciones Simplificadas en el año corrido previo a la solicitud de cambio de nómina, el que se contará desde el ingreso de la solicitud a la Superintendencia.</item>
          <item numero="3">Obtener, a lo menos, el puntaje mínimo requerido regulado en el Artículo

15° de la presente Norma de Carácter General.</item>
        </listado>
      </articulo>
      <articulo numero="10" epigrafe="Indicador de experiencia">
        <parrafo>Corresponde al número de Procedimientos Concursales de Liquidación Simplificada tramitados, sean vigentes o terminados, respecto de la base mínima de 10 Liquidaciones Simplificadas señaladas en el requisito número 2 del artículo 9° de la presente Norma de Carácter General, dentro del año corrido anterior, el que se contará desde el ingreso de la solicitud a la Superintendencia.</parrafo>
        <parrafo>I Experiencia = Cantidad de Liquidaciones Simplificadas tramitadas en el período de evaluación respecto a la base mínima de Liquidaciones Simplificadas señalada en el número 2 del artículo 9° de la presente Norma de Carácter General.</parrafo>
        <parrafo>Los procedimientos señalados deberán contar con la Resolución de Liquidación publicada en el Boletín Concursal para ser contabilizados.</parrafo>
        <parrafo>Se considerará un período de un año corrido contado hacia atrás desde el ingreso de la solicitud.</parrafo>
        <parrafo>Si el Liquidador Concursal tuviere más de un año corrido de vigencia en la nómina, sólo se considerará el año corrido inmediatamente anterior para los efectos de esta medición.</parrafo>
      </articulo>
      <articulo numero="11" epigrafe="Asignación de puntaje por experiencia">
        <parrafo>Se asignará puntaje conforme a la cantidad de procedimientos concursales tramitados, sean vigentes o terminados, descritos precedentemente y de conformidad a la siguiente tabla:</parrafo>
        <parrafo>Resultado del Indicador de Experiencia Puntaje Indicador de experiencia menor a 1 0 Indicador de experiencia igual a 1 50 Indicador de experiencia mayor a 1 y menor a 1,5 75 Indicador de experiencia mayor o igual a 1,5 100</parrafo>
      </articulo>
      <articulo numero="12" epigrafe="Indicador de desempeño">
        <parrafo>Corresponde a la cantidad de procedimientos terminados por el Liquidador Concursal en relación a la totalidad de procedimientos a su cargo, dentro del año corrido anterior contado desde el ingreso de la solicitud a la Superintendencia.</parrafo>
        <parrafo>I Desempeño = Cantidad de Liquidaciones Simplificadas terminadas respecto al total de Liquidaciones Simplificadas tramitadas en el año corrido anterior contado desde el ingreso de la solicitud a la Superintendencia.</parrafo>
        <parrafo>Se entenderá que el procedimiento está terminado cuando se publique la resolución de término en el Boletín Concursal de acuerdo al artículo 281 A de la Ley N.° 20.720.</parrafo>
      </articulo>
      <articulo numero="13" epigrafe="Asignación de puntaje por desempeño">
        <parrafo>Se asignará puntaje conforme a aquellos procedimientos de terminados en un porcentaje de al menos el 50% respecto al total de procedimientos asignados al Liquidador Concursal dentro del año corrido anterior contado desde el ingreso de la solicitud a la Superintendencia y conforme a la siguiente tabla:</parrafo>
        <parrafo>Indicador de Desempeño Puntaje Menor a 50% 25 50% a 65% 50 66% a 75% 75 76% a 100% 100</parrafo>
      </articulo>
      <articulo numero="14" epigrafe="Fórmula de cálculo del indicador de gestión positiva de Liquidadores Concursales">
        <parrafo>El indicador de gestión positiva de Liquidadores Concursales está compuesto por los indicadores descritos anteriormente y se expresa en la siguiente tabla:</parrafo>
        <parrafo>I Gestión Positiva = F Experiencia x 50% + F Desempeño x 50%</parrafo>
      </articulo>
      <articulo numero="15" epigrafe="Puntaje mínimo requerido para solicitar cambio de categoría">
        <parrafo>El puntaje mínimo requerido para que un Liquidador Concursal sea traspasado de Categoría B a la Categoría A, será de 25 puntos, conforme a la siguiente tabla:</parrafo>
        <parrafo>Criterio Puntaje Puntaje Ponderado Puntaje Puntaje Puntaje Puntaje Mínimo Máximo Mínimo Máximo Ponderado Ponderado Ponderado Ponderado Mínimo de Máximo Corte Experiencia 50 100 50% 25 100 12,5 50 Desempeño 50 100 50% 25 100 12,5 50 Puntaje Global 25 100.</parrafo>
      </articulo>
    </titulo>
    <titulo numero="IV" nombre="Del Procedimiento para Solicitar la Modificación de Categoría de las Nóminas de Veedores Concursales y Liquidadores Concursales">
      <articulo numero="16" epigrafe="De la solicitud de modificación de categoría de la Nómina de Veedores Concursales">
        <parrafo>Para solicitar el cambio de la Categoría B a la Categoría A, regulado en el artículo 9 de la Ley, deberán cumplir los siguientes requisitos copulativos:</parrafo>
        <listado>
          <item numero="1">Presentar la solicitud de acuerdo al modelo que se encuentra disponible en el Anexo N.° 1 de la presente Norma de Carácter General.</item>
          <item numero="2">Cumplir con los requisitos e indicadores de gestión positivos establecidos para el cambio de la Categoría B a la Categoría A, dispuestos en el artículo 2° de la presente Norma de Carácter General.</item>
          <item numero="3">Presentar la declaración jurada de acuerdo al modelo que se encuentra disponible en el Anexo N.° 1 de la presente Norma de Carácter General.</item>
        </listado>
      </articulo>
      <articulo numero="17" epigrafe="De la solicitud de modificación de categoría de la Nómina de Liquidadores Concursales">
        <parrafo>Para solicitar el cambio de la Categoría B a la Categoría A, regulado en el artículo 30 de la Ley, deberán cumplir los siguientes requisitos copulativos:</parrafo>
        <listado>
          <item numero="1">Presentar la solicitud de acuerdo al modelo que se encuentra disponible en el Anexo N.° 2 de la presente Norma de Carácter General.</item>
          <item numero="2">Cumplir con los requisitos e indicadores de gestión positivos establecidos para el cambio de la Categoría B a la Categoría A, dispuestos en el artículo 9° de la presente Norma de Carácter General.</item>
          <item numero="3">Presentar la declaración jurada de acuerdo al modelo que se encuentra disponible en el Anexo N.° 2 de la presente Norma de Carácter General.</item>
        </listado>
      </articulo>
      <articulo numero="18" epigrafe="Presentación formal de la solicitud de modificación de categorías">
        <parrafo>La solicitud debe ser presentada a través de la Oficina de Partes de esta Superintendencia.</parrafo>
        <parrafo>La solicitud presentada será evaluada por la Superintendencia tomando en cuenta los requisitos y los parámetros antes señalados y será resuelta conforme a los plazos de la Ley N.° 19.880, mediante resolución fundada.</parrafo>
        <parrafo>Para solicitar el cambio de la Categoría B, a la Categoría A, se deberá presentar un requerimiento expreso ante la Superintendencia por ingreso mediante Oficina de Partes a la casilla de correo electrónico institucional ofpartes@superir.gob.cl.</parrafo>
        <parrafo>La intención de permanecer en la Categoría B, deberá ser expresamente solicitada.</parrafo>
        <parrafo>Para solicitar el cambio de la Categoría A, a la Categoría B, se deberá presentar un requerimiento expreso ante la Superintendencia por ingreso mediante Oficina de Partes a la casilla de correo electrónico institucional ofpartes@superir.gob.cl, sin necesidad de cumplir ningún requisito adicional.</parrafo>
        <parrafo>Contra la resolución que rechaza el cambio de categoría procederán los recursos de la Ley N.° 19.880.</parrafo>
      </articulo>
    </titulo>
    <titulo numero="V" nombre="Disposiciones Finales">
      <articulo numero="19" epigrafe="Ámbito de aplicación">
        <parrafo>La presente Norma de Carácter General sólo tiene por objeto regular las materias que en la misma se tratan en relación a los procedimientos concursales regulados en la Ley o para el acceso del postulante a la Nómina de Veedores Concursales o a la Nómina de Liquidadores Concursales, en su caso.</parrafo>
      </articulo>
      <articulo numero="20">
        <parrafo>Los términos, condiciones y requisitos de la presente Norma de Carácter General se considerarán vigentes desde su total tramitación.</parrafo>
      </articulo>
    </titulo>
  </cuerpo_normativo>
  <resolutivo_final>
    <punto numero="2">PUBLÍQUESE la presente resolución en el Diario Oficial.</punto>
    <punto numero="3">DISPÓNGASE como medida de publicidad, una vez que se encuentre totalmente tramitado el presente acto administrativo, su publicación en el sitio web institucional de la Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento.</punto>
  </resolutivo_final>
  <cierre>
    <formula>ANÓTESE, PUBLÍQUESE Y ARCHÍVESE.</formula>
    <firmante>
      <nombre>HUGO SÁNCHEZ RAMÍREZ</nombre>
      <cargo>SUPERINTENDENTE DE INSOLVENCIA Y REEMPRENDIMIENTO</cargo>
    </firmante>
  </cierre>
  <anexo numero="1" titulo="SOLICITUD DE CAMBIO DE CATEGORÍA EN LA NÓMINA DE VEEDORES CONCURSALES">
    <opcion_permanencia>
      <instruccion>En caso de cumplir los requisitos y desear seguir perteneciendo a la Categoría B, marque con una equis (X) la opción correspondiente.</instruccion>
      <opciones>Sí / No</opciones>
    </opcion_permanencia>
    <declaracion_jurada>
      <titulo>DECLARACIÓN JURADA SIMPLE</titulo>
      <texto>Yo, ____________________________________________, mediante la presente, declaro que pertenezco a la Categoría B de la Nómina de Veedores Concursales al menos hace un año y que actualmente me encuentro vigente en la misma. Asimismo, declaro que he tramitado al menos 4 Reorganizaciones Simplificadas durante el año corrido anterior a la presente solicitud.</texto>
    </declaracion_jurada>
    <firma>
      <campo>Firma</campo>
    </firma>
  </anexo>

  <anexo numero="2" titulo="SOLICITUD DE CAMBIO DE CATEGORÍA EN LA NÓMINA DE LIQUIDADORES CONCURSALES">
    <opcion_permanencia>
      <instruccion>En caso de cumplir los requisitos y desear seguir perteneciendo a la Categoría B, marque con una equis (X) la opción correspondiente.</instruccion>
      <opciones>Sí / No</opciones>
    </opcion_permanencia>
    <declaracion_jurada>
      <titulo>DECLARACIÓN JURADA SIMPLE</titulo>
      <texto>Yo, ____________________________________________, mediante la presente, declaro que pertenezco a la Categoría B de la Nómina de Liquidadores Concursales al menos hace un año y que actualmente me encuentro vigente en la misma. Asimismo, declaro que he tramitado al menos 10 Liquidaciones Simplificadas durante el año corrido anterior a la presente solicitud.</texto>
    </declaracion_jurada>
    <firma>
      <campo>Firma</campo>
    </firma>
  </anexo>
</norma>
