<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<ley xmlns="https://leychile.cl/schema/ley/v1" version="1.0" idioma="es-CL" id_norma="NCG-19" tipo="Norma de Carácter General" numero="19" estado="vigente" fecha_version="2023-08-11" fecha_promulgacion="2023-08-11" fecha_publicacion="2023-08-11" generado="2026-02-11T15:24:10.587570" fuente="Biblioteca del Congreso Nacional de Chile" url_original="https://www.superir.gob.cl/wp-content/uploads/2023/08/RES_NUM_6600_ANO_2023_NCG_19_CERT_DJ_REORG.pdf">
  <metadatos>
    <titulo>NORMA DE CARÁCTER GENERAL N°19 - Certificación y declaración jurada en procedimiento de reorganización</titulo>
    <identificacion>
      <tipo>Norma de Carácter General</tipo>
      <numero>19</numero>
    </identificacion>
    <organismos>
      <organismo>Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento</organismo>
    </organismos>
    <materias>
      <materia>Certificación</materia>
      <materia>Declaración jurada</materia>
      <materia>Reorganización</materia>
    </materias>
    <nombres_comunes>
      <nombre>NCG de Certificación DJ Reorganización</nombre>
    </nombres_comunes>
    <fechas>
      <promulgacion>2023-08-11</promulgacion>
      <publicacion>2023-08-11</publicacion>
      <version>2023-08-11</version>
    </fechas>
    <fuente>Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento</fuente>
    <numero_fuente>6600</numero_fuente>
    <leyes_referenciadas>
      <ley_ref>Ley 20.720</ley_ref>
      <ley_ref>Ley 21.563</ley_ref>
      <ley_ref>Ley 18.575</ley_ref>
      <ley_ref>Ley 19.880</ley_ref>
      <ley_ref>DFL 1-19.653</ley_ref>
      <ley_ref>NCG 19</ley_ref>
    </leyes_referenciadas>
  </metadatos>
  <encabezado>VISTOS:

Las facultades que me confiere la Ley N.°
20.720, que sustituye el régimen concursal vigente por una Ley de
Reorganización y Liquidación de Activos de Empresas y Personas; lo
dispuesto en la Ley N.° 21.563, que Moderniza los Procedimientos
Concursales Contemplados en la Ley N.° 20.720 y Crea Nuevos
Procedimientos para Micro y Pequeñas Empresas; en el D.F.L. N.° 1-19.653,
de 17 de noviembre de 2001, que fija el texto Refundido, Coordinado y
Sistematizado de la Ley N.° 18.575, Orgánica Constitucional de Bases
Generales de la Administración del Estado; en la Ley N.° 19.880, que
establece Bases de los Procedimientos Administrativos que Rigen los Actos
de los Órganos de la Administración del Estado; en la Resolución N.° 7 de
2019 de la Contraloría General de la República, que fija normas sobre
Exención del Trámite de Toma de Razón; y, en el Decreto N.° 8 de 19 de
enero de 2023, del Ministerio de Economía, Fomento y Turismo.

CONSIDERANDO:

1° Que, de conformidad a lo dispuesto en los
artículos 331 y siguientes de la Ley N.° 20.720, en adelante “la Ley”, la
Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento, en adelante la
“Superintendencia”, es una persona jurídica de derecho público, creada por
la Ley, como un servicio público descentralizado con personalidad jurídica y
patrimonio propio, que se relaciona con el Presidente de la República a
través del Ministerio de Economía, Fomento y Turismo, y tiene como función
supervigilar y fiscalizar las actuaciones de los liquidadores, veedores,
interventores designados conforme a la Ley, martilleros concursales,
administradores de la continuación de las actividades económicas del
deudor, asesores económicos de insolvencia, y, de toda persona que por ley
quede sujeta a su supervigilancia y fiscalización. Asimismo, le corresponde
desempeñar aquellas funciones que la referida ley le encomienda, así como
las demás que se establezcan en otras leyes;
2° Que, la Ley N.° 20.720 de Reorganización y
Liquidación de Activos de Empresas y Personas, modificada por la Ley N.°
21.563, en su artículo 55 establece, en el contexto del Procedimiento
Concursal de Reorganización, que, para los efectos de la nominación de los
Veedores titular y suplente, el deudor deberá acompañar un certificado
emitido por un auditor independiente a éste, inscrito en el Registro de
Inspectores de Cuentas y Auditores Externos o en el Registro de Empresas
de Auditoría Externa de la Comisión para el Mercado Financiero. Este
certificado se extenderá conforme a la información disponible suministrada
por el Deudor y deberá contener un estado de sus deudas con expresión del
nombre, domicilio y correo electrónico de los acreedores o de sus
representantes legales, en su caso; de la naturaleza de los respectivos
títulos y del monto de sus créditos, indicando el porcentaje que cada uno
representa en el total del pasivo, con expresión de los tres mayores
acreedores, excluidas las Personas Relacionadas al Deudor.
3° Que, el artículo 55 de la Ley, prescribe que,
el certificado deberá contener otras menciones que determinará la
Superintendencia mediante norma de carácter general.
4° Que, el artículo 286 A de la Ley prevé que,
para los efectos de la nominación de los Veedores titular y suplente, el
Deudor deberá acompañar todos los antecedentes a los que se refiere el
artículo 56. Sin perjuicio de lo anterior, los antecedentes singularizados en
el número 4) de dicho artículo deberán ser informados por el Deudor dentro
de la misma declaración jurada que éste exige, y no mediante un certificado
de auditor independiente.
5° Que, el inciso final del artículo 286 de la Ley,
prescribe que, los modelos de declaración jurada se regularán por la
Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento mediante norma de
carácter general.
6° Que, atendido lo expuesto y de conformidad
con lo dispuesto en el artículo 3 de la Ley N.° 19.880 y en las normas legales
pertinentes,</encabezado>
  <contenido total_articulos="4" total_libros="0" total_titulos="3" total_capitulos="2">
    <titulo id="1" tipo_original="Título" numero="I">
      <titulo_seccion>TÍTULO I Certificado del Estado de Deudas del Deudor, emitido por auditor</titulo_seccion>
      <capitulo id="2" tipo_original="Capítulo" numero="III">
        <titulo_seccion>Capítulo III de la Ley.</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO I Certificado del Estado de Deudas del Deudor, emitido por auditor</contexto>
        <articulo id="1" tipo_original="Artículo" numero="1">
          <titulo_seccion>Artículo 1. Requisitos</titulo_seccion>
          <contexto>TÍTULO I Certificado del Estado de Deudas del Deudor, emitido por auditor &gt; Capítulo III de la Ley.</contexto>
          <texto>Según lo establecido
en el artículo 55, en relación a los números 4 y 5 del artículo 56 de la Ley
N.° 20.720, el Certificado del Estado de Deudas del Deudor que se debe
presentar a la Superintendencia y en el Tribunal competente, deberá cumplir
con el modelo del Anexo I y considerar los siguientes requisitos:
A.- Deberá incluir la individualización del
auditor/a o inspector/a de cuentas, señalando el número de su cédula de
identidad y su número de inscripción en el Registro de Inspectores de
Cuenta y Auditores Externos de la Comisión para el Mercado Financiero y la
certificación de que los acreedores/as y montos que se singularizan
conforman el pasivo del deudor, en conformidad a lo señalado en numeral
4 del artículo 56 de la Ley N.° 20.720 y de acuerdo a la información
consignada en el Balance Provisorio, establecido en el numeral 5 de la
misma norma legal citada, o en su defecto, en los Estados Financieros
exigidos de acuerdo a su régimen tributario, con un cierre no superior a
cuarenta y cinco días anteriores a la solicitud de reorganización presentada.
B.- Contener el detalle de los pasivos del
deudor, desglosados en: acreedores financieros (considerando corto y largo
plazo), proveedores, empresas relacionadas y otros acreedores. Asimismo,
se deberán incluir los acreedores laborales y previsionales a efecto de
mostrar el total de la composición del pasivo de la empresa deudora.
En relación con lo anterior, se hace presente
que los acreedores laborales y previsionales no podrán ser parte de los
acuerdos de reorganización, de conformidad a lo dispuesto en el artículo 60
A de la Ley, por lo que su inclusión es solo para fines informativos y
referenciales, así como para no alterar los porcentajes que cada acreencia
representa en el total del pasivo del deudor.
C.- Se deberá consignar un recuadro que
contenga un resumen final de la composición del pasivo, totalizando cada
uno de los ítems, de acuerdo con el desglose informado en la letra b)
precedente, según se muestra en Anexo I.
D.- Identificar los tres mayores acreedores,
excluidas las personas relacionadas al deudor, indicando monto de las
acreencias y porcentaje que representan en el pasivo total.
E.- Deberán constar los “Hechos Posteriores” de
que se tenga conocimiento a la fecha en que se efectúa la certificación,
entendiéndose como fecha de certificación aquella en que consta la firma
del emisor del certificado.
Se consideran “Hechos posteriores” aquellos
eventos, ya sean favorables o desfavorables, que se tenga conocimiento y
que se pudieran producir con posterioridad al periodo sobre el que se
informa y que pudieran afectar cualquier monto, situación y/o condición
consignada en el certificado del auditor/a o inspector/a de Cuentas,
considerando dos tipos de sucesos identificables:
a) aquellos que proporcionan evidencia de
hechos que se pudieran producir posteriores al periodo sobre el que se
informa y que modifican los montos certificados;
b) aquellos que proporcionan evidencia de
hechos que se pudieran producir con posterioridad al periodo sobre el que
se informa y que no implican modificaciones en los montos certificados, pero
que puedan afectar los contratos y condiciones que rigen los acuerdos y/o
relaciones comerciales con los acreedores y proveedores vigentes a la fecha
de certificación.
Estos hechos posteriores pueden referirse, a
modo de ejemplo, a:
• Contratos futuros
• Juicios pendientes
• Convenios por expirar
• Términos de contrato
• Término de garantías
• Pagos posteriores
• Condonaciones, novaciones y/o
repactaciones en curso
• Otros no especificados
Estos hechos deben indicarse en un recuadro
incluido en el certificado con la siguiente información:
i) Tipo de hecho
ii) Fecha probable de ocurrencia del hecho
iii)Cómo afecta o modifica la información
contenida en el certificado emitido
iv)Tipo de pasivo y acreedor y/o proveedor
que se afecta
Asimismo, en caso de que no existiesen hechos
posteriores, esto se deberá señalar expresamente.
F.- Informe final emitido por el auditor/a o
inspector/a de cuentas, sobre el trabajo realizado y los antecedentes tenidos
a la vista para la elaboración del certificado.
Se deberá incorporar una descripción resumida
del trabajo realizado y de los antecedentes que el deudor proporcionó para
emitir el certificado, así como cualquier dificultad o deficiencia observada en
la elaboración del mismo.
G.- Finalmente, el Certificado deberá contener
la firma, nombre, cédula de identidad y número de registro en la Comisión
para el Mercado Financiero del Auditor/a o Inspector/a de cuentas que lo
emite. Del mismo modo, deberá incluir la ciudad y fecha de emisión.</texto>
          <referencias>
            <ref articulo="55"/>
            <ref articulo="56"/>
            <ref articulo="60"/>
          </referencias>
        </articulo>
      </capitulo>
    </titulo>
    <titulo id="3" tipo_original="Título" numero="II">
      <titulo_seccion>TÍTULO II Certificado del Estado de Deudas del Deudor a presentar en la Superintendencia y en el tribunal competente, en el Procedimiento</titulo_seccion>
      <articulo id="2" tipo_original="Artículo" numero="2">
        <titulo_seccion>Artículo 2</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO II Certificado del Estado de Deudas del Deudor a presentar en la Superintendencia y en el tribunal competente, en el Procedimiento</contexto>
        <texto>Tratándose del procedimiento
concursal de reorganización simplificada regulado en el Título 3 del Capítulo
V de la Ley, las empresas deudoras deberán acompañar todos los
antecedentes que se refiere el artículo 56 de la Ley N° 20.720. Sin perjuicio
de lo anterior, los antecedentes singularizados en el número 4) de dicho
artículo deberán ser informados por el Deudor dentro de la misma
declaración jurada que éste exige, y no mediante un certificado de auditor
independiente.
Para estos efectos, el Anexo II contiene la
declaración jurada a la que hace referencia en el numeral 4 del artículo 56,
la cual deberá ser utilizada por las empresas deudoras en los procedimientos
concursales de reorganización simplificada, considerando los requisitos de
la letra A) a la E) del artículo 1° de la presente norma, exceptuando aquellos
relativos a la individualización del auditor/a o inspector/a de cuentas,
debiendo ser acompañado en la misma declaración jurada exigida por el
artículo 56 de la Ley, sin que sea necesario su certificación por auditor
independiente, conforme lo dispuesto en el artículo 286 A de la Ley.</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="1"/>
          <ref articulo="56"/>
          <ref articulo="286"/>
        </referencias>
      </articulo>
    </titulo>
    <titulo id="4" tipo_original="Título" numero="III">
      <titulo_seccion>TÍTULO III Disposiciones Finales</titulo_seccion>
      <articulo id="3" tipo_original="Artículo" numero="3">
        <titulo_seccion>Artículo 3. Ámbito de aplicación</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO III Disposiciones Finales</contexto>
        <texto>La presente
norma de carácter general solo tiene por objeto regular la materia que en
la misma se tratan para cumplir con el requisito establecido en el inciso
segundo del artículo 55, en relación con el inciso final del artículo 286 de la
Ley N.° 20.720, en los Procedimientos Concursales de Reorganización
regulados en los Capítulos III y V. En caso alguno se entenderán aplicables
a reorganizaciones extrajudiciales, de liquidación voluntaria o forzosa del</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="55"/>
          <ref articulo="286"/>
        </referencias>
      </articulo>
      <capitulo id="5" tipo_original="Capítulo" numero="IV">
        <titulo_seccion>Capítulo IV o de las liquidaciones simplificadas del Título II del Capítulo V de</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO III Disposiciones Finales</contexto>
        <articulo id="4" tipo_original="Artículo" numero="4">
          <titulo_seccion>Artículo 4. Vigencia</titulo_seccion>
          <contexto>TÍTULO III Disposiciones Finales &gt; Capítulo IV o de las liquidaciones simplificadas del Título II del Capítulo V de</contexto>
          <texto>La presente Norma de
Carácter General entrará a regir el día 11 de agosto de 2023, conjuntamente
con la entrada en vigencia de la Ley N.º 21.563.
2° PUBLÍQUESE la presente resolución en el
Diario Oficial.
3° NOTIFÍQUESE la presente resolución a
los/las Veedores/as pertenecientes a las nóminas de la Superintendencia de
Insolvencia y Reemprendimiento.
4° DISPÓNGASE como medida de publicidad,
la publicación de la presente resolución en el sitio web institucional de la
Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento.</texto>
        </articulo>
      </capitulo>
    </titulo>
  </contenido>
  <promulgacion>RESUELVO:

1° APRUÉBASE la siguiente Norma de
Carácter General que regula el certificado del estado de deudas y la
declaración jurada que deberá acompañar el/la deudor/a para los efectos de
la nominación de los/las Veedores/as titular y suplente en el procedimiento
concursal de reorganización y reorganización simplificada, según lo
dispuesto en los artículos 55 y 286 A de la Ley N.° 20.720 y sus anexos,
denominados Anexo N° 1 “Certificado de Deudas Procedimiento Concursal
de Reorganización Judicial” y Anexo N° 2 “Declaración Jurada Certificado de
Deudas Procedimiento Concursal de Reorganización Simplificada”, cuyos
textos se adjuntan a la presente resolución y forman parte integrante de la
misma:
NORMA DE CARÁCTER GENERAL N.° 19

ANÓTESE, PUBLÍQUESE Y ARCHÍVESE,
PVL/JAA/EGZ/DTC/RAA/MLS
DISTRIBUCION:
-Señores/as Veedores/as
Presente
ANEXO I
CERTIFICADO DE DEUDAS
PROCEDIMIENTO CONCURSAL DE REORGANIZACIÓN JUDICIAL
Con fecha [ / / ], yo, [_________________], Contador Auditor / Inspector de Cuentas, Cédula de Identidad N.° [___________], inscrito en el
Registro de Inspectores de Cuentas y Auditores Externos o en representación de la empresa [___________] inscrita en el Registro de Empresas de
Auditoría Externa de la Comisión para el Mercado Financiero N.° [___________], para los efectos de lo dispuesto en el artículo 55, en concordancia
con el N.° 4 y 5 del artículo 56 de la Ley N.° 20.720 y, en relación a la solicitud del Procedimiento Concursal de Reorganización Judicial, CERTIFICO
que, conforme a la información considerada en el Balance Provisorio al [____________], suministrado por el deudor, los acreedores que se
singularizan a continuación, tanto en su individualización como en sus respectivos montos son acreedores de [__________________________].
I. INFORMACIÓN DE PASIVOS.
ACREEDORES FINANCIEROS
Avalúo Comercial del Cuenta de
Correo electrónico Naturaleza del Porcentaje del Total bien (Garantía, Prenda Registro en
N.° Nombre del Acreedor Domicilio (Acreedor o Crédito/Título Monto $ del Pasivo o Hipoteca y Balance Provisorio
Representante) ejecutivo singularización de o Estado
aquella) Financiero
1.
2.
3.
.
n.
MONTO TOTAL ACREEDORES FINANCIEROS CORTO PLAZO1
1.
2.
3.
.
n.
MONTO TOTAL ACREEDORES FINANCIEROS LARGO PLAZO2
PROVEEDORES
Correo electrónico Naturaleza del Porcentaje del Total bien (Garantía, Prenda Registro en
N.° Nombre del Acreedor Domicilio (Acreedor o Crédito/Título Monto $ del Pasivo o Hipoteca y Balance Provisorio
1.
2.
3.
.
n.
MONTO TOTAL PROVEEDORES
1 Se incluyen en este ítem aquellas obligaciones financieras que se liquidarán dentro del plazo de un año, contado desde la fecha de cierre del estado de deudas.
2 Se incluyen en este ítem aquellas obligaciones que se liquidarán a más de un año plazo, contado desde la fecha de cierre del estado de deudas.
EMPRESAS RELACIONADAS
Correo electrónico Naturaleza del bien (Garantía, Registro en
Porcentaje del Total
N.° Nombre del Acreedor Domicilio (Acreedor o Crédito/Título Monto $ Prenda o Hipoteca y Balance Provisorio
del Pasivo
1.
2.
3.
MONTO TOTAL EMPRESAS RELACIONADAS
OTROS ACREEDORES
Correo electrónico Naturaleza del bien (Garantía, Prenda Registro en
N.° Nombre del Acreedor Domicilio (Acreedor o Crédito/Título Monto $ o Hipoteca y Balance Provisorio
1.
2.
3.
.
n.
MONTO TOTAL OTROS ACREEDORES
ACREEDORES LABORALES3
Correo electrónico Naturaleza del Cuenta de Registro en
N.° Nombre del Acreedor Domicilio (Acreedor o Crédito/Título Monto $ Balance Provisorio o Estado
Representante) ejecutivo Financiero
1.
2.
3.
.
n.
MONTO TOTAL ACREEDORES LABORALES
ACREEDORES PREVISIONALES
Correo electrónico Naturaleza del
Porcentaje del Total Cuenta de Registro en Balance
N.° Nombre del Acreedor Domicilio (Acreedor o Crédito/Título Monto $
del Pasivo Provisorio o Estado Financiero
Representante) ejecutivo
1.
2.
3.
.
n.
MONTO TOTAL ACREEDORES PREVISIONALES
3 Se hace presente que la inclusión de los acreedores laborales y previsionales es solo para fines informativos, por cuanto dichos acreedores no podrán ser parte de los
Acuerdos de Reorganización, de conformidad a lo dispuesto en el artículo 60 A de la Ley.
RESUMEN FINAL TOTAL PASIVOS
MONTO $ %
ACREEDORES LABORALES
TOTAL PASIVOS
El presente certificado ha sido confeccionado en base a [ _Balance Provisorio / Estado Financiero al [ / / ] y conforme a los antecedentes
contables, administrativos y jurídicos, proporcionados por [ _nombre del deudor en reorganización_ ]
II. MAYORES ACREEDORES.
Conforme a la información señalada precedentemente, certifico que las siguientes entidades:
N° ACREEDOR MONTO $ PORCENTAJE
DEL TOTAL DEL
PASIVO
1.
2.
3.
Constituyen los tres mayores acreedores, excluidas las personas relacionadas al deudor [__nombre del deudor en reorganización__].
III. HECHOS POSTERIORES.4
Aquellos que proporcionan evidencia de hechos que se pudieran producir posteriores al periodo sobre el que se informa y que podrían afectar o
modificar la certificación contenida en el Certificado del Auditor o Inspector de Cuentas:
Tipo de Hecho Posterior
b) Afectar los contratos y Cuenta de Registro
condiciones que rigen los acuerdos Como afectaría o modificaría la en Balance
a) Modifican los montos Fecha probable de Acreedor y/o
y/o relaciones comerciales con los información contenida en el Provisorio o en otro
certificados ocurrencia del hecho Proveedor
acreedores y proveedores afectos a certificado emitido Estado de Deuda del
la propuesta de reorganización: Deudor
IV. INFORME FINAL SOBRE EL TRABAJO REALIZADO Y LOS ANTECEDENTES TENIDOS A LA VISTA PARA LA
ELABORACIÓN DEL CERTIFICADO.
Se extiende este certificado para ser acompañado junto a la Solicitud de Procedimiento Concursal de Reorganización Judicial en la Superintendencia
de Insolvencia y Reemprendimiento y en el Tribunal competente.
FIRMA
NOMBRE DEL AUDITOR O INSPECTOR DE CUENTAS
N° Cédula de Identidad
N° Registro CMF
4 En caso de que no existiesen hechos posteriores, esto se deberá señalar expresamente.
ANEXO II
DECLARACIÓN JURADA
CERTIFICADO DE DEUDAS
PROCEDIMIENTO CONCURSAL DE REORGANIZACIÓN SIMPLIFICADA
Con fecha [ / / ], yo, [_________________], Cédula de Identidad N.° [_________________], Representante legal de la Empresa deudora
[_________________], RUT [_________________] para dar estricto cumplimiento a lo indicado en el artículo N° 286 A de la Ley N° 20.720,
declaro bajo juramento que el Estado de Deudas de la empresa deudora, a la fecha [ / / ] se compone de los siguientes pasivos:
I. INFORMACIÓN DE PASIVOS.
Correo electrónico Naturaleza del bien (Garantía, Prenda Registro en
N.° Nombre del Acreedor Domicilio (Acreedor o Crédito/Título Monto $ o Hipoteca y Balance Provisorio
1.
2.
3.
.
n.
MONTO TOTAL ACREEDORES FINANCIEROS CORTO PLAZO1
1.
2.
3.
.
n.
MONTO TOTAL ACREEDORES FINANCIEROS LARGO PLAZO2
1 Se incluyen en este ítem aquellas obligaciones financieras que se liquidarán dentro del plazo de un año, contado desde la fecha de cierre del estado de deudas.
2 Se incluyen en este ítem aquellas obligaciones que se liquidarán a más de un año plazo, contado desde la fecha de cierre del estado de deudas.
Correo electrónico Naturaleza del bien (Garantía, Prenda o Registro en
N.° Nombre del Acreedor Domicilio (Acreedor o Crédito/Título Monto $ Hipoteca y Balance Provisorio
1.
2.
3.
.
n.
MONTO TOTAL PROVEEDORES
Avalúo Comercial del
Cuenta de Registro
Correo electrónico Naturaleza del bien (Garantía,
Porcentaje del Total en Balance
N.° Nombre del Acreedor Domicilio (Acreedor o Crédito/Título Monto $ Prenda o Hipoteca y
del Pasivo Provisorio o Estado
Representante) ejecutivo singularización de
Financiero
aquella)
1.
2.
3.
MONTO TOTAL EMPRESAS RELACIONADAS
Avalúo Comercial del
Cuenta de Registro
Correo electrónico Naturaleza del bien (Garantía, Prenda
Porcentaje del Total en Balance
N.° Nombre del Acreedor Domicilio (Acreedor o Crédito/Título Monto $ o Hipoteca y
del Pasivo Provisorio o Estado
Representante) ejecutivo singularización de
Financiero
aquella)
1.
2.
3.
.
n.
MONTO TOTAL OTROS ACREEDORES
ACREEDORES LABORALES3
Correo electrónico Naturaleza del
Porcentaje del Total Cuenta de Registro en Balance
N.° Nombre del Acreedor Domicilio (Acreedor o Crédito/Título Monto $
del Pasivo Provisorio o Estado Financiero
Representante) ejecutivo
1.
2.
3.
.
n.
MONTO TOTAL ACREEDORES LABORALES
Correo electrónico Naturaleza del
Porcentaje del Total Cuenta de Registro en Balance
N.° Nombre del Acreedor Domicilio (Acreedor o Crédito/Título Monto $
del Pasivo Provisorio o Estado Financiero
Representante) ejecutivo
1.
2.
3.
.
n.
MONTO TOTAL ACREEDORES PREVISIONALES
3 Se hace presente que la inclusión de los acreedores laborales y previsionales es solo para fines informativos, por cuanto dichos acreedores no podrán ser parte de los
Acuerdos de Reorganización, de conformidad a lo dispuesto en el artículo 60 A de la Ley.
RESUMEN FINAL TOTAL PASIVOS
MONTO $ %
ACREEDORES LABORALES
TOTAL PASIVOS
El presente certificado ha sido confeccionado en base a [ _Balance Provisorio / Estado Financiero] al [ / / ] y conforme a los antecedentes
contables, administrativos y jurídicos, de la empresa [ _nombre del deudor en reorganización_ ], según su régimen tributario.
II. MAYORES ACREEDORES.
Conforme a la información señalada precedentemente, certifico que las siguientes entidades:
N° ACREEDOR MONTO $ PORCENTAJE
DEL TOTAL DEL
PASIVO
1.
2.
3.
Constituyen los tres mayores acreedores, excluidas las personas relacionadas al deudor [__nombre del deudor en reorganización__].
III. HECHOS POSTERIORES.4
Aquellos que proporcionan evidencia de hechos que se pudieran producir posteriores al periodo sobre el que se informa y que podrían afectar o
modificar la certificación contenida en la presente declaración jurada.
Tipo de Hecho Posterior
b) Afectar los contratos y Cuenta de Registro
condiciones que rigen los acuerdos Como afectaría o modificaría la en Balance
a) Modifican los montos Fecha probable de Acreedor y/o
y/o relaciones comerciales con los información contenida en el Provisorio o en otro
certificados ocurrencia del hecho Proveedor
acreedores y proveedores afectos a certificado emitido Estado de Deuda del
la propuesta de reorganización: Deudor
Se extiende este certificado para ser acompañado junto a la Solicitud de Procedimiento Concursal de Reorganización Simplificada en la
Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento y en el Tribunal competente.
FIRMA
NOMBRE DEL DEUDOR O REPRESENTANTE LEGAL
N° Cédula de Identidad
4 En caso de que no existiesen hechos posteriores, esto se deberá señalar expresamente.
5</promulgacion>
</ley>
