<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<ley xmlns="https://leychile.cl/schema/ley/v1" version="1.0" idioma="es-CL" id_norma="NCG-20" tipo="Norma de Carácter General" numero="20" estado="vigente" fecha_version="2023-08-11" fecha_promulgacion="2023-08-11" fecha_publicacion="2023-08-11" generado="2026-02-11T15:24:11.160928" fuente="Biblioteca del Congreso Nacional de Chile" url_original="https://www.superir.gob.cl/wp-content/uploads/2023/08/RES_NUM_6617_ANO_2023.pdf">
  <metadatos>
    <titulo>NORMA DE CARÁCTER GENERAL N°20 - Procedimiento de objeciones e impugnaciones de créditos</titulo>
    <identificacion>
      <tipo>Norma de Carácter General</tipo>
      <numero>20</numero>
    </identificacion>
    <organismos>
      <organismo>Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento</organismo>
    </organismos>
    <materias>
      <materia>Objeciones</materia>
      <materia>Impugnaciones de créditos</materia>
      <materia>Procedimiento concursal</materia>
    </materias>
    <nombres_comunes>
      <nombre>NCG de Objeciones de Créditos</nombre>
    </nombres_comunes>
    <fechas>
      <promulgacion>2023-08-11</promulgacion>
      <publicacion>2023-08-11</publicacion>
      <version>2023-08-11</version>
    </fechas>
    <fuente>Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento</fuente>
    <numero_fuente>6617</numero_fuente>
    <leyes_referenciadas>
      <ley_ref>Ley 20.720</ley_ref>
      <ley_ref>Ley 21.563</ley_ref>
      <ley_ref>Ley 18.575</ley_ref>
      <ley_ref>Ley 19.880</ley_ref>
      <ley_ref>DFL 1-19.653</ley_ref>
      <ley_ref>NCG 20</ley_ref>
    </leyes_referenciadas>
  </metadatos>
  <encabezado>VISTOS:

Las facultades que me confiere la Ley N.° 20.720,
que sustituye el régimen concursal vigente por una Ley de Reorganización y
Liquidación de Activos de Empresas y Personas; lo dispuesto en la Ley N.° 21.563,
que Moderniza los Procedimientos Concursales Contemplados en la Ley N.° 20.720
y Crea Nuevos Procedimientos para Micro y Pequeñas Empresas; en el D.F.L. N.°
1-19.653, de 17 de noviembre de 2001, que fija el texto Refundido, Coordinado y
Sistematizado de la Ley N.° 18.575, Orgánica Constitucional de Bases Generales
de la Administración del Estado; en la Ley N.° 19.880, que establece Bases de los
Procedimientos Administrativos que Rigen los Actos de los Órganos de la
Administración del Estado; en la Resolución N.° 7 de 2019 de la Contraloría
General de la República, que fija normas sobre Exención del Trámite de Toma de
Razón; y, en el Decreto N.° 8 de 19 de enero de 2023, del Ministerio de Economía,
Fomento y Turismo.

CONSIDERANDO:

1° Que, de conformidad a lo dispuesto en los
artículos 331 y siguientes de la Ley N.° 20.720 de Reorganización y Liquidación de
Activos de Empresas y Personas, modificada por la Ley N.° 21.563, en adelante
“la Ley”, la Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento, en adelante la
“Superintendencia”, es una persona jurídica de derecho público, creada por la Ley,
como un servicio público descentralizado con personalidad jurídica y patrimonio
propio, que se relaciona con el Presidente de la República a través del Ministerio
de Economía, Fomento y Turismo, y tiene como función supervigilar y fiscalizar las
actuaciones de los liquidadores, veedores, interventores designados conforme a la
Ley, administradores de la continuación de las actividades económicas del deudor,
asesores económicos de insolvencia, y, de toda persona que por ley quede sujeta
a su supervigilancia y fiscalización. Asimismo, le corresponde desempeñar aquellas
funciones que la referida ley le encomienda, así como las demás que se establezcan
en otras leyes.
2º Que, la Ley, en su artículo 337, dispone que para
el cumplimiento de sus funciones, la Superintendencia tendrá las atribuciones y
deberes que allí señala, otorgándole en su numeral 4 la facultad de: “Impartir a
los Veedores, Liquidadores, administradores de la continuación de las actividades

económicas, Martilleros Concursales que se sometan voluntariamente al control de
la Superintendencia y asesores económicos de insolvencias, instrucciones de
carácter obligatorio sobre las materias sometidas a su control y, en especial, fijar
normas para la presentación de informes, estados de avance y cuentas provisorias
o definitivas que deban presentar los fiscalizados”.
3° Que, el inciso segundo del artículo 69 establece
que, el interventor deberá presentar semestralmente, de forma fundada por
escrito, a la Superintendencia, al tribunal y a los acreedores, un informe sobre el
estado de cumplimiento del Acuerdo mientras se encuentre vigente en su cargo.
El contenido de este informe se regulará mediante norma de carácter general
dictada por la Superintendencia.
4° Que, atendido lo expuesto y de conformidad con lo
dispuesto en el artículo 3 de la Ley N.° 19.880 y en las normas legales pertinentes,</encabezado>
  <contenido total_articulos="6" total_libros="0" total_titulos="2" total_capitulos="0">
    <titulo id="1" tipo_original="Título" numero="I">
      <titulo_seccion>TÍTULO I INFORME SOBRE EL ESTADO DE CUMPLIMIENTO DEL ACUERDO DE REORGANIZACIÓN, A PRESENTAR EN LA SUPERINTENDENCIA Y AL TRIBUNAL COMPETENTE</titulo_seccion>
      <articulo id="1" tipo_original="Artículo" numero="1">
        <titulo_seccion>Artículo 1. Contenido</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO I INFORME SOBRE EL ESTADO DE CUMPLIMIENTO DEL ACUERDO DE REORGANIZACIÓN, A PRESENTAR EN LA SUPERINTENDENCIA Y AL TRIBUNAL COMPETENTE</contexto>
        <texto>De conformidad a lo
dispuesto en el artículo 69 de la Ley N.° 20.720, el/la Interventor/a deberá
presentar semestralmente, por escrito, a la Superintendencia y al tribunal, un
informe sobre el estado de cumplimiento del Acuerdo de Reorganización mientras
se encuentre vigente en su cargo.
Al respecto, en virtud de las facultades conferidas en
el artículo 25, en particular, lo dispuesto en el numeral 1° de dicha norma, el/la
veedor/a deberá, especialmente, imponerse de los libros, y otra documentación
contable, financiera o tributaria de las operaciones del Deudor/a, deber que
mantendrá en su calidad de Interventor/a.
En virtud de lo anterior, para el cumplimiento de lo
dispuesto en el artículo 69 de la Ley, el citado informe deberá contener lo
siguiente:
A. Constatar e informar el normal funcionamiento de
la Empresa Deudora o, en su defecto, cualquier situación financiera,
administrativa, organizacional o de la industria que afecte el cumplimiento del
Acuerdo de Reorganización. Esto deberá ser complementado con un análisis
financiero aplicado a sus Estados Financieros, correspondiente al semestre
informado, a través de indicadores financieros debidamente interpretados.
a.1) Lo anterior deberá ser informado considerando
los indicadores financieros comparativos y flujo de caja comparativo, de acuerdo
al formato contenido en Anexo I y V, respectivamente, elaborados y debidamente
firmados por el/la Interventor/a y su asesor contable.
En caso de que el/la Interventor/a constate que la
empresa deudora no cuenta con información contable que permita calcular alguno
de los indicadores financieros requeridos, deberá señalarlo en el informe y
proponer otros indicadores financieros dentro del ámbito de la eficiencia, solvencia,
liquidez y rentabilidad.
a.2) En caso de haberse constatado a través del
análisis financiero, situaciones que afecten el cumplimiento del Acuerdo de
Reorganización, el/la Interventor/a deberá informar, si existen gestiones y
medidas adoptadas por la Empresa Deudora tendientes a mejorar los indicadores
financieros señalados precedentemente.
B. Informar sobre la debida contabilización de los
activos y pasivos de la Empresa Deudora u omisiones y/o errores que se detecten
en los registros contables y que afecten los Estados Financieros correspondientes
al semestre a informar. Para tal efecto, deberá acompañar el Anexo II
debidamente firmado por el/la Interventor/a y su asesor/a contable que respalden
lo mencionado.
En el caso que existan omisiones y/o errores en los
registros contables, el informe deberá contener las partidas, fechas, montos y
conceptos afectados, dejando establecido los antecedentes de su regularización.
Para efecto de lo señalado precedentemente, se
deberá utilizar el modelo del Anexo II.
C. Constatar e informar sobre los ingresos y gastos de
la Empresa Deudora, correspondiente al semestre a informar, y en especial sobre
la eficiencia operacional en relación con los gastos operacionales involucrados,
como así también, la oportunidad en el pago de proveedores. Estos dos últimos
aspectos deberán ser informados a través de los indicadores financieros,
debidamente interpretados y justificados, que se establecen en Anexo III.
D. Constatar e informar todos los pagos que se
realicen para el servicio de la deuda, adjuntando un Cuadro de Cumplimiento en
que se indique fecha y monto de pago, número de la cuota que se está pagando,
fecha de vencimiento de la cuota pagada, número de cuotas que quedan por pagar,
acreedor a quien se paga, explicar diferencias en los montos pagados y las fechas
de pago, si existieran, y la conclusión del/de la Interventor/a del estado de
cumplimiento de la deuda reorganizada.
Para la confección del Cuadro de Cumplimiento
mencionado precedentemente, se deberá utilizar el modelo Anexo IV.
E. Informar sobre cualquier ingreso extraordinario
percibido por la empresa, de cualquier origen, cuando en el Acuerdo de
Reorganización se hubiere incluido una cláusula en que la Empresa Deudora se
hubiere obligado a efectuar un pago anticipado de todo o parte de los créditos
afectos al Acuerdo, a consecuencia de dicho ingreso.
F. Finalmente, deberá informar si la Empresa
Deudora mantiene al día el cumplimiento de todas las obligaciones comerciales,
financieras, laborales, de seguridad social y tributarias, que no se encuentran
afectas al Acuerdo de Reorganización. Para tal efecto, deberá acompañar una
certificación debidamente firmada por el/la Interventor/a, contador/a de la
Empresa Deudora y representante legal de esta.</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="69"/>
          <ref articulo="25"/>
        </referencias>
      </articulo>
      <articulo id="2" tipo_original="Artículo" numero="2">
        <titulo_seccion>Artículo 2. Documentación</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO I INFORME SOBRE EL ESTADO DE CUMPLIMIENTO DEL ACUERDO DE REORGANIZACIÓN, A PRESENTAR EN LA SUPERINTENDENCIA Y AL TRIBUNAL COMPETENTE</contexto>
        <texto>Con el objeto de
sustentar el análisis y a fin de cumplir el objetivo de la presente norma de carácter
general, se deberá informar fundada y documentadamente, acompañando a esta
Superintendencia y al tribunal competente, toda documentación que sustente la
información señalada en el artículo 1°.
Para lo anterior, el/la Interventor/a deberá acompañar
la siguiente documentación de respaldo válidamente emitida de acuerdo a la
normativa legal, contable y tributaria, a efectos de considerar la contabilidad
fidedigna, sin que el siguiente listado tenga el carácter de taxativo:
i. Libro Mayor
ii. Estado de resultados
iii.Libros de Ingresos/Egresos
iv.Balance General o provisorio, en su caso, a la
fecha del periodo informado.
v. Conciliación bancaria del último mes del periodo
informado.
vi.Flujo de caja</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="1"/>
        </referencias>
      </articulo>
      <articulo id="3" tipo_original="Artículo" numero="3">
        <titulo_seccion>Artículo 3. Plazo</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO I INFORME SOBRE EL ESTADO DE CUMPLIMIENTO DEL ACUERDO DE REORGANIZACIÓN, A PRESENTAR EN LA SUPERINTENDENCIA Y AL TRIBUNAL COMPETENTE</contexto>
        <texto>El/la Interventor/a deberá
presentar el informe sobre el estado de cumplimiento del Acuerdo de
Reorganización, el último día del mes subsiguiente al de la fecha de cierre del
respectivo semestre informado, a través del Módulo de Comunicación Directa del
Portal de Sujetos Fiscalizados. La no presentación de este informe en el plazo
establecido precedentemente, constituirá infracción conforme a lo previsto en el
artículo 338 de la Ley N.° 20.720.
Asimismo, el/la Interventor/a deberá acompañar una
copia del señalado informe semestral al tribunal del procedimiento, en el plazo
establecido en el párrafo anterior.
El semestre respectivo comenzará a computarse
desde la fecha de la resolución que aprueba el acuerdo de reorganización por haber
vencido el plazo para impugnarlo o, en caso de haber sido impugnado, no hubieren
sido interpuestas por acreedores/as de una determinada clase o categoría, que
representen en su conjunto a lo menos el 30% del pasivo con derecho a voto de
su respectiva clase o categoría, de conformidad lo previsto en el artículo 89 de la
Ley.</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="89"/>
          <ref articulo="338"/>
        </referencias>
      </articulo>
      <articulo id="4" tipo_original="Artículo" numero="4">
        <titulo_seccion>Artículo 4. Reporte electrónico</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO I INFORME SOBRE EL ESTADO DE CUMPLIMIENTO DEL ACUERDO DE REORGANIZACIÓN, A PRESENTAR EN LA SUPERINTENDENCIA Y AL TRIBUNAL COMPETENTE</contexto>
        <texto>La información
contenida en los Anexos I, II, III, IV y V señalados en el artículo 1°, deberá ser
reportada por el/la Interventor/a a través del Módulo de Comunicación Directa del
Portal de Sujetos Fiscalizados, en formato electrónico, de acuerdo con las
instrucciones que al efecto imparta esta Superintendencia.</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="1"/>
        </referencias>
      </articulo>
    </titulo>
    <titulo id="2" tipo_original="Título" numero="II">
      <titulo_seccion>TÍTULO II DISPOSICIONES FINALES</titulo_seccion>
      <articulo id="5" tipo_original="Artículo" numero="5">
        <titulo_seccion>Artículo 5. Ámbito de aplicación</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO II DISPOSICIONES FINALES</contexto>
        <texto>La presente
norma de carácter general solo tiene por objeto regular la materia que en la misma
se tratan para cumplir con el requisito establecido en el inciso segundo del artículo
69 de la Ley N.° 20.720, en los Procedimientos Concursales de Reorganización. En
caso alguno se entenderán aplicables a los procedimientos de liquidación
voluntaria o forzosa del Capítulo IV o de las liquidaciones simplificadas del Título
II del Capítulo V de la Ley N.º 20.720.</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="69"/>
        </referencias>
      </articulo>
      <articulo id="6" tipo_original="Artículo" numero="6">
        <titulo_seccion>Artículo 6. Vigencia</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO II DISPOSICIONES FINALES</contexto>
        <texto>La presente Norma de
Carácter General entrará a regir el día 11 de agosto de 2023, conjuntamente con
la entrada en vigencia de la Ley N.º 21.563.
2° PUBLÍQUESE la presente resolución en el Diario
Oficial.
3° NOTIFÍQUESE la presente resolución a los/las
Veedores/as pertenecientes a las nóminas de la Superintendencia de Insolvencia
y Reemprendimiento.
4° DISPÓNGASE como medida de publicidad, la
publicación de la presente resolución en el sitio web institucional de la
Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento.</texto>
      </articulo>
    </titulo>
  </contenido>
  <promulgacion>RESUELVO:

1° APRUÉBASE la siguiente Norma de Carácter
General, que regula, en el Procedimiento Concursal de Reorganización, las
menciones que debe contener el Informe del/de la Veedor/a Interventor/a sobre
el Acuerdo de Reorganización aprobado, según lo dispuesto en el artículo 69 de la
Ley, y sus anexos, denominados Anexo I-A “Indicadores Financieros a aplicar a los
Estados Financieros comparativos”, Anexo I-B “Indicadores Financieros a aplicar a
los Estados Financieros proyectados”, Anexo II “Certificación omisiones y/o errores
en los Estados Financieros y registros contables de la empresa deudora en
Reorganización”, Anexo III “Ingresos y Gastos”, Anexo IV “Cuadro de
cumplimiento pagos efectuados según plan de pago del Acuerdo de
Reorganización”, Anexo V-A “Modelo Flujo de Caja Proyectado y sus variaciones”
y Anexo V-B “Modelo Flujo de Caja comparativo y sus variaciones”, cuyos textos
se adjuntan a la presente resolución y forman parte integrante de la misma:
NORMA DE CARÁCTER GENERAL N.° 20

ANÓTESE, PUBLÍQUESE Y ARCHÍVESE,
PVL/JAA/EGZ/DTC/RAA/SCP
DISTRIBUCION:
-Señores/as Veedores/as
Presente
ANEXO I1
A. INDICADORES FINANCIEROS A APLICAR A LOS ESTADOS FINANCIEROS COMPARATIVOS2
EMPRESA DEUDORA
PERIODO INFORMADO
ESTADOS FINANCIEROS A ANALIZAR
ROL-CAUSA
INTERVENTOR/A
Cuenta Estado Financiero Estado Variación (+-) $ % Justificación de Variación
semestre t ($) Financiero
semestre t+1
($)
Caja
Mercadería
Ventas
Etc.
Indicadores Interpretación y justificación
Financieros Semestre t Semestre t+1 del resultado del indicador
1 Este mismo análisis deberá ser aplicado al estado financiero flujo de caja que deberá confeccionar el/la Interventor/a durante la etapa de cumplimiento del
acuerdo, conforme al ANEXO V adjunto a la presente Norma de Carácter General.
2 Esta comparación se hará con los estados financieros del periodo anterior respecto a aquel que se está informando, o a aquellos estados financieros proyectados
presentados en la propuesta de reorganización, en su caso.
- Días Cliente = Cuenta por
Cobrar/Ventas*180 - Días Cliente = Cuenta por Cobrar/Ventas*180
Indicadores de
Eficiencia último
periodo comparado - Impacto de los gastos de administración - Impacto de los gastos de administración
y venta = Gastos de administración y y venta = Gastos de administración y
Ventas/Ventas Ventas/Ventas
Indicadores de - ROA = Margen Operacional/Activos - ROA = Margen Operacional/Activos
Rentabilidad último - Cobertura de la deuda = Margen - Cobertura de la deuda = Margen operacional
periodo comparado operacional / Deuda (Intereses + capital) / Deuda (Intereses + capital)
solvencia a largo
plazo - Deuda a largo plazo = Deuda a largo plazo - Deuda a largo plazo = Deuda a largo plazo /
último periodo / Deuda a largo plazo + Neto Patrimonial Deuda a largo plazo + Neto Patrimonial
comparado - Ratio de endeudamiento a largo plazo= - Ratio de endeudamiento a largo plazo= Pasivo
Pasivo no corriente/patrimonio neto no corriente/patrimonio neto
-Prueba Ácida = (Activos Circulantes - -Prueba Ácida = (Activos Circulantes -
Indicadores de Inventario) / Pasivo circulante Inventario) / Pasivo circulante
Liquidez último - Liquidez Corriente = Activo circulante / - Liquidez Corriente = Activo circulante /
periodo comparado Pasivo circulante Pasivo circulante
Indicador de - Indicador de cumplimiento = [Pago - Indicador de cumplimiento = [Pago acuerdo
cumplimiento último acuerdo de reorganización (acumulado)/ de reorganización (acumulado)/ Monto total
periodo comparado Monto total deuda reorganizada] x 100 deuda reorganizada] x 100
Indicador margen de
utilidad último - Margen neto= utilidad neta/ventas netas X - Margen neto= utilidad neta/ventas netas X
periodo comparado 100 100
ANEXO I
B. INDICADORES FINANCIEROS A APLICAR A LOS ESTADOS FINANCIEROS PROYECTADOS3
Cuenta Estado Financiero Estado Financiero Variación (+-) $ % Justificación de Variación 4
proyectado ($) semestre
informado ($)
Caja
Mercadería
Ventas
Etc.
Indicadores Interpretación y justificación
Financieros Último periodo proyectado Semestre informado del resultado del indicador
- Días Cliente = Cuenta por Cobrar/Ventas*180 - Días Cliente = Cuenta por Cobrar/Ventas*180
Eficiencia último
periodo
proyectado - Impacto de los gastos de administración - Impacto de los gastos de administración
y venta = Gastos de administración y y venta = Gastos de administración y
Ventas/Ventas Ventas/Ventas
Rentabilidad - ROA = Margen Operacional/Activos - ROA = Margen Operacional/Activos
último periodo - Cobertura de la deuda = Margen operacional - Cobertura de la deuda = Margen operacional /
proyectado / Deuda (Intereses + capital) Deuda (Intereses + capital)
3 Este análisis se aplicará en caso que existan estados financieros proyectados al inicio del periodo de intervención.
solvencia a largo
plazo - Deuda a largo plazo = Deuda a largo plazo / - Deuda a largo plazo = Deuda a largo plazo /
último periodo Deuda a largo plazo + Neto Patrimonial Deuda a largo plazo + Neto Patrimonial
proyectado - Ratio de endeudamiento a largo plazo= - Ratio de endeudamiento a largo plazo= Pasivo
Pasivo no corriente/patrimonio neto no corriente/patrimonio neto
Indicadores de -Prueba Ácida = (Activos Circulantes - -Prueba Ácida = (Activos Circulantes - Inventario)
Liquidez último Inventario) / Pasivo circulante / Pasivo circulante
periodo - Liquidez Corriente = Activo circulante / - Liquidez Corriente = Activo circulante /
proyectado Pasivo circulante Pasivo circulante
Indicador de
cumplimiento - Indicador de cumplimiento = [Pago acuerdo - Indicador de cumplimiento = [Pago acuerdo de
último periodo de reorganización (acumulado)/ Monto total reorganización (acumulado)/ Monto total deuda
proyectado deuda reorganizada] x 100 reorganizada] x 100
Indicador margen
de utilidad último
periodo - Margen neto= utilidad neta/ventas netas X
proyectado 100 - Margen neto= utilidad neta/ventas netas X 100
Nombre y Firma Nombre y Firma
Interventor/a Contador/a Asesor/a del/de la
Interventor/a
Fecha de emisión
ANEXO II
CERTIFICACIÓN
OMISIONES Y/O ERRORES EN LOS ESTADOS FINANCIEROS Y REGISTROS CONTABLES DE LA EMPRESA DEUDORA EN
REORGANIZACIÓN
a) Declaración del/de la Interventor/a de Detección de errores y/u omisiones en los estados financieros y registros contables del deudor
SI NO
El/la Interventor/a que firma certifica que, El/la Interventor/a que firma certifica que revisados los
revisados los registros contables y estados registros contables y estados financieros de la
financieros de la empresa deudora empresa deudora correspondientes al periodo a
correspondientes al periodo a informar, se informar no se han detectado errores y/u omisiones
han detectado los errores y/u omisiones que
se especifican en el cuadro siguientes.
b) Antecedentes de los errores y/u omisiones detectadas en los estados financieros del deudor durante el periodo a informar
Estados Grupos de Cuentas que Fecha en Monto Efectos financieros, Cómo afecta el cumplimiento
financieros en cuentas o afecta que se $ contables o de del acuerdo de reorganización
que se detecto Ítems que registró información
afecta
c) Regularización de los errores y /u omisiones detectadas en el periodo
Estados Grupos de Cuentas Fecha en que se Váucher o Monto Como se mitigan los
financieros cuentas regularizadas registró la documento en que $ efectos producidos
que se regularizadas regularización se registro
regularizaron
Nombre y Firma Nombre y Firma
Interventor/a Contador/a Asesor/a del Interventor/a
ANEXO III
INGRESOS Y GASTOS
a) Ingresos
Ingresos Ingresos Variación Variación Registro Justificación
informados Semestre Monto (+-) $ (+-) % contable
Semestre informado
anterior
SI/NO
b) Gastos
Gastos Gastos Variación Variación Registro Justificación
Informados Semestre Monto (+-) $ (+-) % contable
semestre informado
anterior
SI/NO
c) Pago a proveedores
Indicador Financiero Interpretación y justificación del resultado
(Eficiencia) del periodo Días de Proveedores (Cuenta por del indicador
informado Pagar/Costo de Venta) *180
d) Eficiencia y gastos operacionales
Indicador Financiero Interpretación y justificación del resultado
(Eficiencia) del periodo Gasto de operacional/margen del indicador
informado operacional
Nombre y Firma
ANEXO IV
CUADRO DE CUMPLIMIENTO PAGOS EFECTUADOS SEGÚN PLAN DE PAGO ACUERDO DE REORGANIZACIÓN
Acreed Monto Monto Monto Cuota Fecha Fecha Cuotas Cuotas Diferencias Observaciones Interventor/a
or Capita Interés total N.° pago vencimient pactadas pendientes 6
l pagado 5 o de la
cuota
Nombre y Firma
5 Monto total corresponde a la suma de los montos pagados por capital e interés
6En estas observaciones deberán incluirse todas aquellas detectadas por el/la Interventor/a, las cuales podrán referir, por ejemplo, las diferencias detectadas en el
monto o fecha del pago de las cuotas.
ANEXO V
A. MODELO FLUJO DE CAJA PROYECTADO Y SUS VARIACIONES
Flujo caja proyectado
periodo 1 Flujo caja periodo 1 Diferencia (+-) $ Diferencia (+-)% Justificación
VENTA MONTO (MM$)
(-) COSTO VENTA
MARGEN BRUTO
(-) GASTO DE ADMINISTRACIÓN
EBITDA
(-) DEPRECIACIÓN +
AMORTIZACIÓN
MARGEN OPERACIONAL (EBIT)
(-) IMPUESTO SOBRE EBIT (25%)
MARGEN OPERACIONAL DESPUES
DE IMPUESTOS (NOPAT)
(+) DEPRECIACIÓN
(-) CAPEX (FLUJO DE INVERSIÓN)
(-) VARIACIÓN DEL CAPITAL DE
TRABAJO
FLUJO DE CAJA
ANEXO V
B. MODELO FLUJO DE CAJA COMPARATIVO Y SUS VARIACIONES
Flujo Caja periodo t Flujo Caja Periodo t+1 Diferencia (+-)$ Diferencia (+-)% Justificación
VENTA MONTO (MM$)
(-) COSTO VENTA
MARGEN BRUTO
(-) GASTO DE ADMINISTRACIÓN
EBITDA
(-) DEPRECIACIÓN +
AMORTIZACIÓN
MARGEN OPERACIONAL (EBIT)
(-) IMPUESTO SOBRE EBIT (25%)
MARGEN OPERACIONAL DESPUES
DE IMPUESTOS (NOPAT)
(+) DEPRECIACIÓN
(-) CAPEX (FLUJO DE INVERSIÓN)
(-) VARIACIÓN DEL CAPITAL DE
TRABAJO
FLUJO DE CAJA
Nombre y Firma
11</promulgacion>
</ley>
