<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<ley xmlns="https://leychile.cl/schema/ley/v1" version="1.0" idioma="es-CL" id_norma="NCG-15" tipo="Norma de Carácter General" numero="15" estado="vigente" fecha_version="2023-08-11" fecha_promulgacion="2023-08-11" fecha_publicacion="2023-08-11" generado="2026-02-11T15:24:08.825891" fuente="Biblioteca del Congreso Nacional de Chile" url_original="https://www.superir.gob.cl/wp-content/uploads/2023/08/RES_NUM_6598_ANO_2023_NCG_15_JUNTAS.pdf">
  <metadatos>
    <titulo>NORMA DE CARÁCTER GENERAL N°15 - Juntas de acreedores mediante medios tecnológicos</titulo>
    <identificacion>
      <tipo>Norma de Carácter General</tipo>
      <numero>15</numero>
    </identificacion>
    <organismos>
      <organismo>Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento</organismo>
    </organismos>
    <materias>
      <materia>Juntas de acreedores</materia>
      <materia>Medios tecnológicos</materia>
      <materia>Sesiones remotas</materia>
    </materias>
    <nombres_comunes>
      <nombre>NCG de Juntas Remotas</nombre>
    </nombres_comunes>
    <fechas>
      <promulgacion>2023-08-11</promulgacion>
      <publicacion>2023-08-11</publicacion>
      <version>2023-08-11</version>
    </fechas>
    <fuente>Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento</fuente>
    <numero_fuente>6598</numero_fuente>
    <leyes_referenciadas>
      <ley_ref>Ley 20.720</ley_ref>
      <ley_ref>Ley 21.563</ley_ref>
      <ley_ref>Ley 18.575</ley_ref>
      <ley_ref>Ley 19.880</ley_ref>
      <ley_ref>DFL 1-19.653</ley_ref>
      <ley_ref>NCG 15</ley_ref>
    </leyes_referenciadas>
  </metadatos>
  <encabezado>VISTOS:

Las facultades que me confiere la Ley N.°
20.720, que sustituye el régimen concursal vigente por una Ley de
Reorganización y Liquidación de Activos de Empresas y Personas; lo
dispuesto en la Ley N.° 21.563, que Moderniza los Procedimientos
Concursales Contemplados en la Ley N.° 20.720 y Crea Nuevos
Procedimientos para Micro y Pequeñas Empresas; en el D.F.L. N.° 1-19.653,
de 17 de noviembre de 2001, que fija el texto Refundido, Coordinado y
Sistematizado de la Ley N.° 18.575, Orgánica Constitucional de Bases
Generales de la Administración del Estado; en la Ley N.° 19.880, que
establece Bases de los Procedimientos Administrativos que Rigen los Actos
de los Órganos de la Administración del Estado; en la Resolución N.° 7 de
2019 de la Contraloría General de la República, que fija normas sobre
Exención del Trámite de Toma de Razón; y, en el Decreto N.° 8 de 19 de
enero de 2023, del Ministerio de Economía, Fomento y Turismo.

CONSIDERANDO:

1° Que, de conformidad a lo dispuesto en los
artículos 331 y siguientes de la Ley N.° 20.720 de Reorganización y
Liquidación de Activos de Empresas y Personas, modificada por la Ley N.°
21.563, en adelante “la Ley”, la Superintendencia de Insolvencia y
Reemprendimiento, en adelante la “Superintendencia”, es una persona
jurídica de derecho público, creada por la Ley, como un servicio público
descentralizado con personalidad jurídica y patrimonio propio, que se
relaciona con el Presidente de la República a través del Ministerio de
Economía, Fomento y Turismo, y tiene como función supervigilar y fiscalizar
las actuaciones de los liquidadores, veedores, interventores designados
conforme a esta Ley, administradores de la continuación de las actividades
económicas del deudor, asesores económicos de insolvencia, y, de toda
persona que por ley quede sujeta a su supervigilancia y fiscalización.
Asimismo, le corresponde desempeñar aquellas funciones que la referida ley
le encomienda, así como las demás que se establezcan en otras leyes.
2º Que, la Ley, en su artículo 337, dispone
que para el cumplimiento de sus funciones, la Superintendencia tendrá las
atribuciones y deberes que allí señala, otorgándole en su numeral 4 la
facultad de: “Impartir a los Veedores, Liquidadores, interventores
designados conforme a la Ley, administradores de la continuación de las
actividades económicas, Martilleros Concursales que se sometan
voluntariamente al control de la Superintendencia y asesores económicos de
insolvencias, instrucciones de carácter obligatorio sobre las materias
sometidas a su control y, en especial, fijar normas para la presentación de
informes, estados de avance y cuentas provisorias o definitivas que deban
presentar los fiscalizados”.
3° Que, el artículo 6° A de la Ley N.° 20.720,
incorporado por Ley N.° 21.563, dispone que: “Las audiencias de los
Procedimientos Concursales de Renegociación y las Juntas de Acreedores que
no se celebren en las dependencias del tribunal o en el lugar que éste
determine, se podrán realizar por medios telemáticos conforme a la norma
de carácter general que dictará al efecto la Superintendencia.”
4° Que, las audiencias telemáticas del
Procedimiento Concursal de Renegociación se encuentran reguladas por la
Norma de Carácter General especial, de esta Superintendencia, por lo que la
presente norma regulará exclusivamente las juntas de acreedores/as que no
se celebren en las dependencias del tribunal o en el lugar que este determine,
dentro de los Procedimientos Concursales de Liquidación o Reorganización.
5° Que, atendido lo expuesto y de
conformidad con lo dispuesto en el artículo 3 de la Ley N.° 19.880 y en las
normas legales pertinentes,</encabezado>
  <contenido total_articulos="11" total_libros="0" total_titulos="4" total_capitulos="0">
    <titulo id="1" tipo_original="Título" numero="I">
      <titulo_seccion>TÍTULO I Disposiciones comunes</titulo_seccion>
      <articulo id="1" tipo_original="Artículo" numero="1">
        <titulo_seccion>Artículo 1. Ámbito de aplicación</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO I Disposiciones comunes</contexto>
        <texto>La
presente norma de carácter general solo tiene por objeto regular las materias
que en la misma se tratan, para efectos de cumplir con lo dispuesto en el
artículo 6 A de la Ley N.° 20.720, esto es, respecto de la realización
telemática de juntas de acreedores/as no celebradas en el tribunal o en el
lugar que este designe dentro de los procedimientos concursales de
liquidación y reorganización, sean ordinarios o especiales, regulados en los
Capítulos III, IV y V de la Ley. En caso alguno se entenderá aplicable a las
audiencias judiciales y juntas de acreedores/as celebradas ante el tribunal o
el lugar que este designe, de la forma prevista en el artículo 6 B de la Ley
N.° 20.720, incorporado por la Ley N.° 21.563.</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="6"/>
        </referencias>
      </articulo>
      <articulo id="2" tipo_original="Artículo" numero="2">
        <titulo_seccion>Artículo 2. Definición</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO I Disposiciones comunes</contexto>
        <texto>Se entenderá por
junta telemática, aquella que se efectúe por medio de cualquier sistema
tecnológico que admita una comunicación simultánea de la imagen, sonido y
datos, que permita la interacción visual, auditiva y verbal entre personas
geográficamente distantes.</texto>
      </articulo>
      <articulo id="3" tipo_original="Artículo" numero="3">
        <titulo_seccion>Artículo 3</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO I Disposiciones comunes</contexto>
        <texto>El/la Liquidador/a o Veedor/a
deberá asegurar que el sistema de transmisión de imagen, sonido y dato
utilizado para la realización de la junta celebrada de forma telemática
garantice en forma segura e ininterrumpida una comunicación en tiempo real
entre el/la Liquidador/a o Veedor/a y los demás intervinientes que se
encuentren en lugares geográficamente distintos.
Para lo anterior, se considerará como buena
práctica que la plataforma cuente con los requisitos técnicos mínimos
indicados en el Anexo I adjunto a la presente Norma.
No obstante, para los casos previstos en los
Títulos II y III de esta Norma, el interesado en participar de forma remota
por videoconferencia deberá asegurarse de contar con los medios necesarios
para su adecuada participación a través de la plataforma que disponga el/la
respectivo/a Liquidador/a o Veedor/a, según corresponda.</texto>
      </articulo>
    </titulo>
    <titulo id="2" tipo_original="Título" numero="II">
      <titulo_seccion>TÍTULO II De las Juntas de Acreedores/as celebradas por medios telemáticos</titulo_seccion>
      <articulo id="4" tipo_original="Artículo" numero="4">
        <titulo_seccion>Artículo 4</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO II De las Juntas de Acreedores/as celebradas por medios telemáticos</contexto>
        <texto>Las juntas de acreedores/as que
no se celebren en las dependencias del tribunal o en el lugar que este
determine, se podrán celebrar por medios telemáticos, en conformidad a lo
establecido en el artículo 6 A de la Ley N.º 20.720, incorporado por la Ley
N.º 21.563 y a las disposiciones de la presente Norma de Carácter General,
emitida en cumplimiento de lo dispuesto en el citado artículo 6 A.</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="6"/>
        </referencias>
      </articulo>
      <articulo id="5" tipo_original="Artículo" numero="5">
        <titulo_seccion>Artículo 5</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO II De las Juntas de Acreedores/as celebradas por medios telemáticos</contexto>
        <texto>Para la celebración de las juntas
de acreedores/as por medios telemáticos indicadas en el artículo anterior,
el/la Liquidador/a o Veedor/a deberá comunicar esta circunstancia al/a la
deudor/a y a los/las acreedores/as, por correo electrónico, con a lo menos 3
días hábiles de anticipación a la fecha de celebración de la respectiva junta,
indicando el día y hora de su celebración, las materias a tratar, la plataforma
electrónica que se utilizará y el enlace con las especificaciones técnicas y/o
informáticas requeridas para su conexión a la respectiva junta de
acreedores/as que se celebrará de forma telemática.
De la misma forma, el/la Liquidador/a o
Veedor/a deberá publicar en el Boletín Concursal la citación a la junta de
acreedores/as celebrada por medios telemáticos con a lo menos tres días de
anticipación a la fecha de su celebración, debiendo incluir el link y las
especificaciones técnicas y/o informáticas requeridas para su conexión.
Dichas juntas se podrán celebrar en forma
telemática a instancia del/de la Liquidador/a o Veedor/a, o cuando uno o más
acreedores/as que representen a lo menos el 25% del pasivo con derecho a
voto lo soliciten por escrito al/a la Liquidador/a o Veedor/a, quien ejecutará
los actos necesarios para su celebración. Una copia de esta solicitud será
acompañada al tribunal del procedimiento y publicada en el Boletín Concursal
por el/la Liquidador/a o Veedor/a.
El/la Liquidador/a podrá proponer en la junta
constitutiva la celebración de las juntas ordinarias o extraordinarias, por
medios telemáticos. En caso que dicha junta no se celebre por concurrir la
hipótesis prevista en el artículo 194 de la Ley, el/la Liquidador/a deberá
incluir en su informe del artículo 195 de la Ley, la forma en que se celebrarán
las juntas señaladas.
Asimismo, el/la Veedor/a Interventor/a podrá
proponer en la junta llamada a conocer y pronunciarse sobre la propuesta de
Acuerdo de Reorganización Judicial, que las juntas que no se celebren en las
dependencias del tribunal, sean efectuadas telemáticamente, lo cual deberá
ser aprobado con quorum simple.
No obstante, en cualquier etapa del
procedimiento concursal respectivo, los/las acreedores/as que representen a
lo menos el 25% del pasivo con derecho a voto, podrán solicitar se modifique
la forma en que se celebrará la junta, esto es, de vía telemática a presencial,
o viceversa, solicitud que deberá constar por escrito al/a la Liquidador/a o
Veedor/a, acompañando copia de dicha solicitud al tribunal, y, en caso de
controversia, se resolverá por los/las acreedores/as con quorum simple.
En todo caso, prevalecerá la decisión de la
junta de acreedores/as, por sobre los demás órganos del concurso.</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="195"/>
          <ref articulo="194"/>
        </referencias>
      </articulo>
      <articulo id="6" tipo_original="Artículo" numero="6">
        <titulo_seccion>Artículo 6</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO II De las Juntas de Acreedores/as celebradas por medios telemáticos</contexto>
        <texto>De todo lo obrado en las juntas
de acreedores/as celebradas por medios telemáticos se levantará un acta, la
que deberá ser suscrita por el/la Liquidador/a o Veedor/a y por los/las
acreedores/as asistentes o por quienes ellos designen para la suscripción del
acta respectiva, mediante firma electrónica.
El/la Liquidador/a o Veedor/a acompañará el
acta al tribunal, la que será publicada en el Boletín Concursal al día hábil
siguiente de aquel en que la junta de acreedores/as se celebró.
Asimismo, las juntas que se celebren de
forma telemática deberán registrarse en video con audio, desde su inicio
hasta su término y el/la Liquidador/a o Veedor/a deberá conservar el archivo
que la contenga, al menos durante 24 meses desde la celebración de la junta,
manteniéndolo a disposición de esta Superintendencia, cuando le sea
requerido.
En caso que algún interesado requiera copia
del registro en video, deberá efectuar tal solicitud ante el tribunal donde se
tramite el procedimiento que corresponda, salvo en aquellos casos en que
este hubiere concluido, pudiendo solicitarlo directamente al/a la Liquidador/a
o Veedor/a respectivo.</texto>
      </articulo>
      <articulo id="7" tipo_original="Artículo" numero="7">
        <titulo_seccion>Artículo 7</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO II De las Juntas de Acreedores/as celebradas por medios telemáticos</contexto>
        <texto>El/la Liquidador/a o Veedor/a
deberá asegurar que las juntas de acreedores/as que se celebren por medios
telemáticos sean efectuadas en forma continua e ininterrumpida, sin
perjuicio de la suspensión acordada en junta, permitiendo el debido ejercicio
de los derechos de los/las asistentes, y observando lo dispuesto en el artículo
186 de la Ley.
Con todo, la disponibilidad y correcto
funcionamiento de los medios tecnológicos de las partes que comparezcan
remotamente será de su responsabilidad.</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="186"/>
        </referencias>
      </articulo>
    </titulo>
    <titulo id="3" tipo_original="Título" numero="III">
      <titulo_seccion>TÍTULO III De la asistencia remota por uno o más interesados a juntas de acreedores/as celebradas de manera presencial</titulo_seccion>
      <articulo id="8" tipo_original="Artículo" numero="8">
        <titulo_seccion>Artículo 8</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO III De la asistencia remota por uno o más interesados a juntas de acreedores/as celebradas de manera presencial</contexto>
        <texto>En las juntas de acreedores/as
celebradas presencialmente, los/las interesados/as podrán manifestar su
intención de asistir de forma remota por videoconferencia, debiendo
presentar dicha solicitud al/a la Liquidador/a o Veedor/a, mediante correo
electrónico enviado con a lo menos 3 días de anticipación a la fecha de
celebración de la respectiva junta. El/la Liquidador/a o Veedor/a deberá
informar al o los/las interesados/as que manifiesten su voluntad de asistir de
forma remota, la plataforma que se utilizará y el enlace y clave para el
ingreso a la junta, por medio de correo electrónico enviado con a lo menos
2 días hábiles de anticipación a la fecha de celebración de la respectiva junta.
Para lo anterior, el/la interesado/a deberá
proporcionar algún medio de contacto, tales como número de teléfono o
correo electrónico, a efectos de que el/la Liquidador/a o Veedor/a coordine
la asistencia a la junta. Si no fuere posible contactar a la parte interesada a
través de los medios ofrecidos tras tres intentos, de lo cual se deberá dejar
constancia en acta, se entenderá que no ha asistido a la junta.</texto>
      </articulo>
      <articulo id="9" tipo_original="Artículo" numero="9">
        <titulo_seccion>Artículo 9</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO III De la asistencia remota por uno o más interesados a juntas de acreedores/as celebradas de manera presencial</contexto>
        <texto>De todo lo obrado en las juntas
de acreedores/as celebradas de conformidad al artículo precedente, deberá
dejarse constancia conforme a las reglas generales contenidas en el artículo
184 de la Ley, en relación con lo dispuesto en el artículo 3° de la presente
norma.</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="3"/>
          <ref articulo="184"/>
        </referencias>
      </articulo>
    </titulo>
    <titulo id="4" tipo_original="Título" numero="IV">
      <titulo_seccion>TÍTULO IV Disposiciones Finales</titulo_seccion>
      <articulo id="10" tipo_original="Artículo" numero="10">
        <titulo_seccion>Artículo 10</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO IV Disposiciones Finales</contexto>
        <texto>Las notificaciones mediante
correo electrónico a las que hace referencia la presente norma de carácter
general se efectuarán en conformidad a lo dispuesto en los incisos 5º y 6º
del artículo 6 de la Ley N.° 20.720.</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="6"/>
        </referencias>
      </articulo>
      <articulo id="11" tipo_original="Artículo" numero="11">
        <titulo_seccion>Artículo 11. Vigencia</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO IV Disposiciones Finales</contexto>
        <texto>La presente Norma
de Carácter General entrará a regir el día 11 de agosto de 2023,
conjuntamente con la entrada en vigencia de la Ley N.º 21.563.
2° PUBLÍQUESE la presente resolución en el
Diario Oficial.
3° NOTIFÍQUESE la presente resolución a
los/las Liquidadores/as y Veedores/as pertenecientes a las nóminas
respectivas de la Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento.
4° DISPÓNGASE como medida de publicidad,
la publicación de la presente resolución en el sitio web institucional de la
Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento.</texto>
      </articulo>
    </titulo>
  </contenido>
  <promulgacion>RESUELVO:

1º APRUÉBASE la siguiente Norma de
Carácter General, que regula la celebración telemática de las juntas de
acreedores/as que no se celebren en las dependencias del tribunal o en el
lugar que este determine, dentro de los Procedimientos Concursales de
Liquidación o Reorganización y su Anexo I, denominado “Requisitos técnicos
mínimos de las plataformas para la realización telemática de las Juntas de
Acreedores/as no celebradas ante el tribunal o en el lugar que este designe”,
cuyo texto se adjunta a la presente resolución y forma parte integrante de
la misma:
NORMA DE CARÁCTER GENERAL N.° 15

ANÓTESE, PUBLÍQUESE Y ARCHÍVESE,
PVL/JAA/EGZ/DTC/FRR
DISTRIBUCION:
-Señores/as Liquidadores/as
-Señores/as Veedores/as
Presente
ANEXO I
REQUISITOS TÉCNICOS MÍNIMOS DE LAS PLATAFORMAS PARA LA
REALIZACIÓN TELEMÁTICA DE LAS JUNTAS DE ACREEDORES/AS NO
CELEBRADAS ANTE EL TRIBUNAL O EN EL LUGAR QUE ESTE
DESIGNE
Para el cumplimiento de lo dispuesto en el artículo 3° de la presente Norma
de Carácter General, el/la Liquidador/a o Veedor/a podrá considerar las
siguientes pautas para efectos de asegurar la efectiva comparecencia de
forma remota por videoconferencia de los/las asistentes:
1. Calidad de video y audio
a) Resolución de video y audio de alta calidad para una experiencia nítida y
sin interrupciones. Como guía general, se recomienda una resolución mínima
de 720p (1280 x 720 píxeles) para una experiencia de video de alta calidad.
Esto proporciona una imagen clara y nítida sin desenfoque ni pixelación. Si
se dispone de una conexión a internet de alta velocidad y de una
computadora con una buena capacidad de procesamiento, se puede optar
por una resolución mayor, como 1080p (1920 x 1080 píxeles) o incluso 4K
(3840 x 2160 píxeles) si es compatible con la plataforma de videoconferencia
utilizada.
b) Capacidad de adaptación a diferentes velocidades de conexión a internet.
c) Reducción de ruido y eco para una experiencia auditiva agradable.
2. Usabilidad
a) Interfaz fácil de usar e intuitiva.
b) Funciones de control de audio y video accesibles y de fácil acceso.
c) Funcionalidad de compartir pantalla, cambiar el fondo virtual y grabar la
reunión.
3. Seguridad
Funciones de control de acceso y moderación para garantizar una reunión
segura y sin interrupciones.
4. Compatibilidad
a) Compatibilidad con diferentes dispositivos y sistemas operativos, como
computadoras, tablets y smartphones.
b) Capacidad de integración con otras herramientas y aplicaciones, como
calendarios y gestores de tareas.
5. Soporte al cliente
a) Soporte técnico disponible en caso de problemas técnicos.
b) Recursos de formación y documentación disponibles para el usuario.
2</promulgacion>
</ley>
