<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<ley xmlns="https://leychile.cl/schema/ley/v1" version="1.0" idioma="es-CL" id_norma="NCG-18" tipo="Norma de Carácter General" numero="18" estado="vigente" fecha_version="2023-08-11" fecha_promulgacion="2023-08-11" fecha_publicacion="2023-08-11" generado="2026-02-11T15:24:09.886930" fuente="Biblioteca del Congreso Nacional de Chile" url_original="https://www.superir.gob.cl/wp-content/uploads/2023/08/RES_NUM_6599_ANO_2023_NCG_18_CUENTA.pdf">
  <metadatos>
    <titulo>NORMA DE CARÁCTER GENERAL N°18 - Forma y contenidos de la cuenta provisoria de administración</titulo>
    <identificacion>
      <tipo>Norma de Carácter General</tipo>
      <numero>18</numero>
    </identificacion>
    <organismos>
      <organismo>Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento</organismo>
    </organismos>
    <materias>
      <materia>Cuenta provisoria</materia>
      <materia>Administración</materia>
      <materia>Liquidación</materia>
    </materias>
    <nombres_comunes>
      <nombre>NCG de Cuenta Provisoria</nombre>
    </nombres_comunes>
    <fechas>
      <promulgacion>2023-08-11</promulgacion>
      <publicacion>2023-08-11</publicacion>
      <version>2023-08-11</version>
    </fechas>
    <fuente>Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento</fuente>
    <numero_fuente>6599</numero_fuente>
    <leyes_referenciadas>
      <ley_ref>Ley 20.720</ley_ref>
      <ley_ref>Ley 21.563</ley_ref>
      <ley_ref>Ley 18.575</ley_ref>
      <ley_ref>Ley 19.880</ley_ref>
      <ley_ref>Ley 19.799</ley_ref>
      <ley_ref>DFL 1-19.653</ley_ref>
      <ley_ref>D.S. 181</ley_ref>
      <ley_ref>NCG 18</ley_ref>
    </leyes_referenciadas>
  </metadatos>
  <encabezado>VISTOS:

Las facultades que me confiere la Ley N.° 20.720,
que sustituye el régimen concursal vigente por una Ley de Reorganización y
Liquidación de Activos de Empresas y Personas; lo dispuesto en la Ley N.°
21.563, que Moderniza los Procedimientos Concursales Contemplados en la Ley
N.° 20.720 y Crea Nuevos Procedimientos para Micro y Pequeñas Empresas; en
el D.F.L. N.° 1-19.653, de 17 de noviembre de 2001, que fija el texto Refundido,
Coordinado y Sistematizado de la Ley N.° 18.575, Orgánica Constitucional de
Bases Generales de la Administración del Estado; en la Ley N.° 19.880, que
establece Bases de los Procedimientos Administrativos que Rigen los Actos de los
Órganos de la Administración del Estado; en la Ley N.° 19.799 sobre Documentos
Electrónicos, Firma Electrónica y Servicios de Certificación de Dicha Firma; en el
Decreto Supremo N.º 181 de 17 de agosto de 2002, del Ministerio de Economía;
Fomento y Turismo, que Aprueba el Reglamento de la Ley N.º 19.799 sobre
Documentos Electrónicos, Firma Electrónica y la Certificación de Dicha Firma; en
la Resolución N.° 7 de 2019 de la Contraloría General de la República, que fija
normas sobre Exención del Trámite de Toma de Razón; y, en el Decreto N.° 8 de
19 de enero de 2023, del Ministerio de Economía, Fomento y Turismo.

CONSIDERANDO:

1° Que, de conformidad a lo dispuesto en los
artículos 331 y siguientes de la Ley N.° 20.720, en adelante “la Ley”, modificada
por la Ley N.º 21.563, la Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento,
en adelante la “Superintendencia”, es una persona jurídica de derecho público,
creada por la Ley, como un servicio público descentralizado con personalidad
jurídica y patrimonio propio, que se relaciona con el Presidente de la República a
través del Ministerio de Economía, Fomento y Turismo, y tiene como función
supervigilar y fiscalizar las actuaciones de los liquidadores, veedores,
interventores designados conforme a la Ley, martilleros concursales,
administradores de la continuación de las actividades económicas del deudor,
asesores económicos de insolvencia, y, de toda persona que por ley quede sujeta

a su supervigilancia y fiscalización. Asimismo, le corresponde desempeñar
aquellas funciones que la referida ley le encomienda, así como las demás que se
establezcan en otras leyes.
2º. Que, la Ley N.° 20.720 de Reorganización y
Liquidación de Activos de Empresas y Personas, modificada por la Ley N.° 21.563,
en su artículo 337, dispone que para el cumplimiento de sus funciones, la
Superintendencia tendrá las atribuciones y deberes que allí señala, otorgándole
en su numeral 4 la facultad de: “Impartir a los Veedores, Liquidadores,
administradores de la continuación de las actividades económicas, Martilleros
Concursales que se sometan voluntariamente al control de la Superintendencia y
asesores económicos de insolvencias, instrucciones de carácter obligatorio sobre
las materias sometidas a su control y, en especial, fijar normas para la
presentación de informes, estados de avance y cuentas provisorias o definitivas
que deban presentar los fiscalizados”.
3° Que, el inciso 2º del artículo 52 de la Ley N.°
20.720, reemplazado por la Ley N.º 21.563, reguló el procedimiento de objeción
a la cuenta final de administración que deben rendir los/las Liquidadores/as en
los procedimientos concursales de liquidación, estableciendo que, mediante
Norma de Carácter General, la Superintendencia de Insolvencia y
Reemprendimiento establecerá el medio electrónico a través del cual deberán
acompañarse a dicho Servicio las copias de las objeciones a la cuenta final de
administración, presentadas ante el tribunal.
4° Que, por su parte, el numeral 4 del inciso cuarto
del citado artículo 52, establece que, en caso de insistencia de las objeciones
presentadas a la cuenta final de administración, se deberá acompañar una copia
de las mismas a la Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento, a
través del medio electrónico que ésta indique por medio de Norma de Carácter
General.
5° Que, el artículo 281 de la Ley establece la forma
en que se presentarán las objeciones a la cuenta final de administración dentro
del procedimiento concursal de liquidación simplificada, la cual se tramitará como
un incidente ante el tribunal del concurso.
Lo anterior, sin perjuicio de las instrucciones que
este Servicio puede impartir dentro del ámbito de sus atribuciones conferidas en
virtud del numeral 4 del artículo 337 de la Ley.
6° Que, atendido lo expuesto y de conformidad a
con lo dispuesto en el artículo 3 de la Ley N.° 19.880 y en las normas legales
pertinentes,</encabezado>
  <contenido total_articulos="12" total_libros="0" total_titulos="4" total_capitulos="0">
    <titulo id="1" tipo_original="Título" numero="I">
      <titulo_seccion>TÍTULO I Regula materias relativas a la objeción de la cuenta final de administración rendida en el procedimiento concursal de liquidación</titulo_seccion>
      <articulo id="1" tipo_original="Artículo" numero="1">
        <titulo_seccion>Artículo 1</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO I Regula materias relativas a la objeción de la cuenta final de administración rendida en el procedimiento concursal de liquidación</contexto>
        <texto>en virtud de lo dispuesto en el inciso
segundo del artículo 52 de la Ley, las objeciones a la cuenta final de
administración serán presentadas ante el tribunal, dentro del plazo de 15 días
siguientes a la fecha en que se celebró o debió celebrarse la respectiva Junta de
Acreedores, debiendo acompañarse una copia de las objeciones a la
Superintendencia dentro del mismo día, a través del medio electrónico señalado
en el artículo 2° de la presente Norma de Carácter General.
Por su parte, de conformidad al numeral 4 del inciso
cuarto del citado artículo 52 de la Ley, los objetantes dispondrán de diez días
para insistir en sus objeciones ante el tribunal, y deberán acompañar una copia
de sus insistencias a la Superintendencia dentro del mismo día, a través del medio
electrónico señalado en el artículo 3° de la presente Norma de Carácter General.</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="52"/>
          <ref articulo="2"/>
          <ref articulo="3"/>
        </referencias>
      </articulo>
      <articulo id="2" tipo_original="Artículo" numero="2">
        <titulo_seccion>Artículo 2</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO I Regula materias relativas a la objeción de la cuenta final de administración rendida en el procedimiento concursal de liquidación</contexto>
        <texto>El/la acreedor/a o deudor/a que
presente una objeción a la cuenta final de administración ante el tribunal del
procedimiento respectivo, deberá acompañarla a esta Superintendencia a través
del Portal Mi Superir, ingresando con su Clave Única en el siguiente link:
http://www.superir.gob.cl/servicios-en-linea/, opción “Consulta y/o Solicitud”,”,
seleccionando “Objeción a la Cuenta Final”.
Lo anterior, en conformidad a la facultad otorgada
a esta Superintendencia en el inciso segundo del artículo 52 de la Ley.</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="52"/>
        </referencias>
      </articulo>
      <articulo id="3" tipo_original="Artículo" numero="3">
        <titulo_seccion>Artículo 3</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO I Regula materias relativas a la objeción de la cuenta final de administración rendida en el procedimiento concursal de liquidación</contexto>
        <texto>Asimismo, el/la acreedor/a o deudor/a
que insista en la objeción a la cuenta que hubiere deducido, deberá acompañar
a esta Superintendencia la referida insistencia a través del Portal Mi Superir,
ingresando con su Clave Única en el siguiente link:
http://www.superir.gob.cl/servicios-en-linea/, opción “Consulta y/o Solicitud”,
seleccionando “Insistencia a la cuenta final de administración”.
Lo anterior, en conformidad a la facultad otorgada
a esta Superintendencia en el numeral 4 del inciso cuarto del artículo 52 de la
Ley.</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="52"/>
        </referencias>
      </articulo>
    </titulo>
    <titulo id="2" tipo_original="Título" numero="II">
      <titulo_seccion>TÍTULO II Obligaciones del/de la Liquidador/a respecto a las publicaciones en el Boletín Concursal</titulo_seccion>
      <articulo id="4" tipo_original="Artículo" numero="4">
        <titulo_seccion>Artículo 4</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO II Obligaciones del/de la Liquidador/a respecto a las publicaciones en el Boletín Concursal</contexto>
        <texto>El numeral 1 del inciso cuarto del
artículo 52 de la Ley, establece que el/la Liquidador/a deberá publicar en el
Boletín Concursal las objeciones que se hubieren deducido, en un plazo de dos
días contados desde el término del plazo para objetar, e informará esta
circunstancia al tribunal.
El vencimiento de este plazo sin que el/la
Liquidador/a hubiere realizado las publicaciones antedichas, faculta a esta
Superintendencia para proceder a su publicación, considerándose una falta grave,
de conformidad a lo dispuesto en el número 2) del artículo 338 de la Ley.</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="52"/>
          <ref articulo="338"/>
        </referencias>
      </articulo>
      <articulo id="5" tipo_original="Artículo" numero="5">
        <titulo_seccion>Artículo 5</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO II Obligaciones del/de la Liquidador/a respecto a las publicaciones en el Boletín Concursal</contexto>
        <texto>En concordancia con lo señalado en el
artículo anterior y en uso de la facultad que le otorga a esta Superintendencia el
artículo 337 de la Ley, en su numeral 4, los/las Liquidadores/as deberán dar
debido cumplimiento a lo dispuesto en el numeral 1 del inciso cuarto del artículo
52 de la Ley, publicando en el Boletín Concursal la respetiva objeción a la cuenta,
con la nomenclatura “Objeción Cuenta Final”, dentro del plazo señalado en la
norma indicada.
Del mismo modo, los/las Liquidadores/as deberán
acompañar al tribunal copia de la referida publicación, dentro del plazo de 2 días
hábiles siguientes a dicha publicación, con el respectivo código de verificación
que dé cuenta de la efectividad de haber practicado la publicación en el Boletín
Concursal.</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="52"/>
          <ref articulo="337"/>
        </referencias>
      </articulo>
      <articulo id="6" tipo_original="Artículo" numero="6">
        <titulo_seccion>Artículo 6</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO II Obligaciones del/de la Liquidador/a respecto a las publicaciones en el Boletín Concursal</contexto>
        <texto>El numeral 4 del inciso cuarto del
artículo 52 de la Ley, establece que, en caso de que se presentaren insistencias
a las objeciones a la cuenta final de administración, el/la Liquidador/a deberá
publicarlas en el Boletín Concursal, en un plazo de dos días contado desde el
término del plazo para insistir en las objeciones, e informará esta circunstancia
al tribunal.
El vencimiento de este plazo sin que el/la
Liquidador/a hubiere practicado las publicaciones antedichas, facultará a la
Superintendencia para proceder a su publicación, considerándose una falta grave
de conformidad a lo dispuesto en el número 2) del artículo 338 de la Ley.</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="52"/>
          <ref articulo="338"/>
        </referencias>
      </articulo>
      <articulo id="7" tipo_original="Artículo" numero="7">
        <titulo_seccion>Artículo 7</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO II Obligaciones del/de la Liquidador/a respecto a las publicaciones en el Boletín Concursal</contexto>
        <texto>En relación con lo señalado en el
artículo que precede, los/las Liquidadores/as deberán publicar en el Boletín
Concursal la respetiva insistencia, con la nomenclatura “Insistencia Cuenta Final”,
dentro del plazo señalado por la norma referida.
Del mismo modo, los/las Liquidadores/as deberán
acompañar al tribunal copia de la referida publicación, dentro del plazo de 2 días
hábiles siguientes a dicha publicación, con el respectivo código de verificación
que dé cuenta de la efectividad de haber practicado las publicaciones en el Boletín
Concursal.</texto>
      </articulo>
    </titulo>
    <titulo id="3" tipo_original="Título" numero="III">
      <titulo_seccion>TÍTULO III Objeción de la cuenta final de administración rendida en el procedimiento concursal de liquidación simplificada, de conformidad a lo dispuesto en el artículo 281 de la Ley N.° 20.720</titulo_seccion>
      <articulo id="8" tipo_original="Artículo" numero="8">
        <titulo_seccion>Artículo 8</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO III Objeción de la cuenta final de administración rendida en el procedimiento concursal de liquidación simplificada, de conformidad a lo dispuesto en el artículo 281 de la Ley N.° 20.720</contexto>
        <texto>No resultará aplicable la presente
Norma de Carácter General a los procedimientos concursales de liquidación
simplificada regulados en el Capítulo V de la Ley.
Sin perjuicio de lo señalado en el párrafo anterior,
presentada una objeción a la cuenta final de administración ante el tribunal
competente en los procedimientos concursales de liquidación simplificada,
regulados en el Capítulo V de la Ley, el/la liquidador/a deberá publicar dicha
objeción en el Boletín Concursal, dentro del plazo de 2 días contados desde la
fecha de la presentación de la respectiva objeción, de conformidad a lo dispuesto
en el artículo 6, en relación con lo previsto en el numeral 8) del artículo 36 de la
Ley.</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="6"/>
          <ref articulo="36"/>
        </referencias>
      </articulo>
    </titulo>
    <titulo id="4" tipo_original="Título" numero="IV">
      <titulo_seccion>TÍTULO IV Disposiciones finales</titulo_seccion>
      <articulo id="9" tipo_original="Artículo" numero="9">
        <titulo_seccion>Artículo 9. Ámbito de aplicación</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO IV Disposiciones finales</contexto>
        <texto>La presente
Norma de Carácter General e instrucciones que contiene, serán aplicables a las
cuentas finales de administración que se rindan en el procedimiento concursal de
liquidación regulado en el Capítulo IV de la Ley, una vez que entre en vigencia la
Ley N.° 21.563, en conformidad a lo dispuesto en el artículo cuarto transitorio de
dicho cuerpo legal.
Asimismo, la presente Norma de Carácter General
y las obligaciones que contiene, se aplicarán a las cuentas finales de gestión
rendidas por los/las Veedores/as, dentro de los procedimientos concursales de
reorganización, así como a los/las Martilleros/as Concursales, de conformidad a
lo dispuesto en los artículos 29 y 216, respectivamente, de la Ley N.° 20.720,
norma que establece que le será plenamente aplicable lo dispuesto en el Párrafo
2 del Título 3 del Capítulo II de dicha ley, a las cuentas rendidas por los sujetos
fiscalizados individualizados.
Para el cumplimiento de lo señalado en los artículos
2° y 3° de la presente Norma de Carácter General, en los casos de objeción a la
cuenta rendida por Martilleros/as Concursales e insistencias efectuadas por
Liquidadores/as, la comunicación a la Superintendencia deberá realizarse a través
del Módulo de Comunicación Directa del Portal de Sujetos Fiscalizados, indicando
en asunto “Objeción Cuenta Final” o “Insistencia Cuenta Final”, según
corresponda, además de cumplir con la publicación en el Boletín concursal, de
acuerdo a lo dispuesto en los artículos 6° y 7° de esta Norma.</texto>
      </articulo>
      <articulo id="10" tipo_original="Artículo" numero="10">
        <titulo_seccion>Artículo 10. Cómputo de plazos</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO IV Disposiciones finales</contexto>
        <texto>Los plazos
establecidos en la presente Norma de Carácter General, para practicar las
publicaciones en el Boletín Concursal, terminarán a la medianoche del último día
del respectivo plazo, de acuerdo a lo establecido en el artículo 9° de la Norma de
Carácter General N.° 14 de 11 de agosto de 2023 o la que la reemplace.</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="9"/>
        </referencias>
      </articulo>
      <articulo id="11" tipo_original="Artículo" numero="11">
        <titulo_seccion>Artículo 11. Revocación</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO IV Disposiciones finales</contexto>
        <texto>Revócase a contar de
la entrada en vigencia de la presente Norma de Carácter General, la Resolución
Exenta N.° 11902 de 13 de noviembre de 2018, que interpreta
administrativamente el artículo 52 de la Ley N.° 20.720, con el objeto de llenar
los vacíos respecto de la forma de presentar las objeciones e insistencias a la
cuenta final.</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="52"/>
        </referencias>
      </articulo>
      <articulo id="12" tipo_original="Artículo" numero="12">
        <titulo_seccion>Artículo 12. Vigencia</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO IV Disposiciones finales</contexto>
        <texto>La presente Norma de
Carácter General entrará a regir el día 11 de agosto de 2023, conjuntamente con
la entrada en vigencia de la Ley N.º 21.563.
Las cuentas finales de administración que se
presenten con posterioridad a la entrada en vigencia de la Ley N.° 21.563, se
tramitarán conforme a las normas contenidas en dicha Ley, resultando aplicable
la presente Norma. Por tanto, para efectos de aprobar una cuenta final de
administración, este Servicio no será competente para emitir informe de no
objeciones a la cuenta final de administración, en atención a que estas serán
tramitadas íntegramente ante el tribunal competente.
2° PUBLÍQUESE la presente resolución en el Diario
Oficial.
3° NOTIFÍQUESE la presente resolución a los/las
Liquidadores/as, Veedores/as y Martilleros/as Concursales pertenecientes a las
nóminas respectivas de la Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento.
4° DISPÓNGASE como medida de publicidad, la
publicación de la presente resolución en el sitio web institucional de la
Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento.</texto>
      </articulo>
    </titulo>
  </contenido>
  <promulgacion>RESUELVO:

1º APRUÉBASE la siguiente Norma de Carácter
General, que regula el medio electrónico a través del cual deberán acompañarse
a esta Superintendencia las copias de las objeciones a la cuenta final de
administración, presentadas ante el tribunal y las copias de las insistencias a las
objeciones a la cuenta final y las instrucciones que contiene:
NORMA DE CARÁCTER GENERAL N.° 18

ANÓTESE, PUBLÍQUESE Y ARCHÍVESE,
PVL/JAA/EGZ/DTC/FRR
DISTRIBUCION:
-Señores/as Liquidadores/as
-Señores/as Veedores/as
-Señores/as Martilleros/as Concursales
Presente
6</promulgacion>
</ley>
